{"version": "1.0", "data": [{"title": "UFMS", "paragraphs": [{"qas": [{"answers": [{"text": "uma institui\u00e7\u00e3o de ensino superior p\u00fablica federal brasileira", "answer_start": 52}, {"text": "uma institui\u00e7\u00e3o de ensino superior p\u00fablica federal brasileira, sediada em Campo Grande, no estado do Mato Grosso do Sul", "answer_start": 52}, {"text": "uma institui\u00e7\u00e3o de ensino superior p\u00fablica federal brasileira", "answer_start": 52}], "question": "O que \u00e9 a UFMS?", "id": "26f2ae969a804ba392e5bd0c62d58896"}, {"answers": [{"text": "Campo Grande", "answer_start": 126}, {"text": "sediada em Campo Grande", "answer_start": 115}, {"text": "em Campo Grande", "answer_start": 123}], "question": "Onde \u00e9 sediada a UFMS?", "id": "32ae5b677f30475ba175028d3f5e40a2"}, {"answers": [{"text": "mais de 500", "answer_start": 326}, {"text": "raio de mais de 500 km", "answer_start": 318}, {"text": "mais de 500", "answer_start": 326}], "question": "A UFMS abrange uma \u00e1rea geogr\u00e1fico-educacional de quantos km?", "id": "a150586b2c4e4ae59b702dc74951f59f"}, {"answers": [{"text": "cem", "answer_start": 361}, {"text": "cerca de cem munic\u00edpios", "answer_start": 352}, {"text": "cerca de cem", "answer_start": 352}], "question": "Aproximadamente quantos munic\u00edpios a UFMS atinge?", "id": "f7a0038083254f5fb7cc0848cac3b20b"}, {"answers": [{"text": "nove", "answer_start": 548}, {"text": "a UFMS mant\u00e9m campi em nove cidades", "answer_start": 525}, {"text": "nove", "answer_start": 548}], "question": "Em quantas cidades a UFMS mant\u00e9m campi?", "id": "865172fc41014fceb3797be1740a8b82"}, {"answers": [{"text": "Aquidauana, Chapad\u00e3o do Sul, Corumb\u00e1, Coxim, Navira\u00ed, Nova Andradina, Parana\u00edba, Ponta Por\u00e3 e Tr\u00eas Lagoas", "answer_start": 562}, {"text": "Aquidauana, Chapad\u00e3o do Sul, Corumb\u00e1, Coxim, Navira\u00ed, Nova Andradina, Parana\u00edba, Ponta Por\u00e3 e Tr\u00eas Lagoas", "answer_start": 562}, {"text": "Aquidauana, Chapad\u00e3o do Sul, Corumb\u00e1, Coxim, Navira\u00ed, Nova Andradina, Parana\u00edba, Ponta Por\u00e3 e Tr\u00eas Lagoas", "answer_start": 562}], "question": "Em quais cidades a UFMS mant\u00e9m campi?", "id": "79a41ec252524c50acb09c6ee0008a73"}], "context": "Universidade Federal de Mato Grosso do Sul (UFMS) \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o de ensino superior p\u00fablica federal brasileira, sediada em Campo Grande, no estado do Mato Grosso do Sul. Tomando-se o campus de Campo Grande como centro de um c\u00edrculo hipot\u00e9tico, a UFMS abrange uma extensa \u00e1rea geogr\u00e1fico-educacional que resulta num raio de mais de 500 km, atingindo cerca de cem munic\u00edpios e incluindo estados e pa\u00edses vizinhos, tais como Paraguai e Bol\u00edvia, de onde se origina parte de seus alunos-conv\u00eanio. Al\u00e9m da sede em Campo Grande, a UFMS mant\u00e9m campi em nove cidades (Aquidauana, Chapad\u00e3o do Sul, Corumb\u00e1, Coxim, Navira\u00ed, Nova Andradina, Parana\u00edba, Ponta Por\u00e3 e Tr\u00eas Lagoas) descentralizando o ensino para atender \u00e0 demanda de v\u00e1rias regi\u00f5es do estado."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "ultrapassar os objetivos essenciais de aprimoramento do ensino e est\u00edmulo \u00e0s atividades de pesquisa e de extens\u00e3o", "answer_start": 8}, {"text": "ultrapassar os objetivos essenciais de aprimoramento do ensino e est\u00edmulo \u00e0s atividades de pesquisa e de extens\u00e3o", "answer_start": 8}, {"text": "ultrapassar os objetivos essenciais de aprimoramento do ensino e est\u00edmulo \u00e0s atividades de pesquisa e de extens\u00e3o", "answer_start": 8}], "question": "O que a UFMS visa participando do ensino e da preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais do meio ambiente?", "id": "5394440b2ec445a080cea669a8cb2d33"}, {"answers": [{"text": "Pantanal", "answer_start": 248}, {"text": "fauna e flora do Pantanal", "answer_start": 231}, {"text": "Pantanal", "answer_start": 248}], "question": "O que motiva estudos e pesquisas ecol\u00f3gicas na UFMS?", "id": "a87b991228e2416097a91a22593ed44e"}], "context": "Visando ultrapassar os objetivos essenciais de aprimoramento do ensino e est\u00edmulo \u00e0s atividades de pesquisa e de extens\u00e3o, a UFMS vem participando do ensino e da preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais do meio ambiente, especialmente da fauna e flora do Pantanal, regi\u00e3o onde est\u00e1 inserida, e que motiva estudos e pesquisas ecol\u00f3gicas na institui\u00e7\u00e3o."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Faculdade de Farm\u00e1cia e Odontologia", "answer_start": 94}, {"text": "Faculdade de Farm\u00e1cia e Odontologia", "answer_start": 94}, {"text": "Faculdade de Farm\u00e1cia e Odontologia", "answer_start": 94}], "question": "Qual era o embri\u00e3o do ensino superior p\u00fablico no sul do Mato Grosso?", "id": "ea1f35d2c6564b3994dba89794bce13a"}, {"answers": [{"text": "26 de julho de 1966", "answer_start": 237}, {"text": "Em 26 de julho de 1966", "answer_start": 234}, {"text": "Em 26 de julho de 1966, atrav\u00e9s da Lei n\u00ba 2.620, esses cursos foram absorvidos com a cria\u00e7\u00e3o do Instituto de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas de Campo Grande", "answer_start": 234}], "question": "Quando os cursos de Farm\u00e1cia e Odontologia foram absorvidos?", "id": "1d1c8ef8048b4551aa43298849bb3906"}, {"answers": [{"text": "2014", "answer_start": 473}, {"text": "Em 2014", "answer_start": 470}, {"text": "2014", "answer_start": 473}], "question": "Em que ano foi criado o curso de Medicina em Tr\u00eas Lagoas?", "id": "449fdb4da01747518693065f01adaaa6"}, {"answers": [{"text": "1967", "answer_start": 576}, {"text": "1967", "answer_start": 576}, {"text": "1967", "answer_start": 576}], "question": "Quando foi criado o Instituto Superior de Pedagogia em Corumb\u00e1?", "id": "4ef1d63262d847ff83627070d824c2af"}, {"answers": [{"text": "a federaliza\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o", "answer_start": 777}, {"text": "foi concretizada a federaliza\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o", "answer_start": 760}, {"text": "foi concretizada a federaliza\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o que passou a denominar-se Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Mato Grosso do Sul", "answer_start": 760}], "question": "O que foi concretizada com a divis\u00e3o do estado de Mato Grosso?", "id": "5a5ec083473f45e5ad2fb502fe70dae0"}], "context": "A Universidade Federal de Mato Grosso do Sul (UFMS) teve sua origem em 1962, com a cria\u00e7\u00e3o da Faculdade de Farm\u00e1cia e Odontologia, em Campo Grande, que seria o embri\u00e3o do ensino superior p\u00fablico no sul do ent\u00e3o estado de Mato Grosso. Em 26 de julho de 1966, atrav\u00e9s da Lei n\u00ba 2.620, esses cursos foram absorvidos com a cria\u00e7\u00e3o do Instituto de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas de Campo Grande, que reformulou a estrutura anterior, instituiu departamentos e criou o curso de Medicina. Em 2014, foi criado um curso de Medicina tamb\u00e9m em Tr\u00eas Lagoas. Em Corumb\u00e1, o Governo de Estado criou, em 1967, o Instituto Superior de Pedagogia e, em Tr\u00eas Lagoas, o Instituto de Ci\u00eancias Humanas e Letras, ampliando assim a rede de ensino superior. Com a divis\u00e3o do estado de Mato Grosso, foi concretizada a federaliza\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o que passou a denominar-se Funda\u00e7\u00e3o Universidade Federal de Mato Grosso do Sul, pela Lei Federal n\u00ba 6.674, de 05.07.1979. O ent\u00e3o Centro Pedag\u00f3gico de Rondon\u00f3polis, sediado em Rondon\u00f3polis - MT, passou a integrar a Universidade Federal de Mato Grosso (UFMT). Em 2005 o campus de Dourados(CPDO) \u00e9 desmembrado para dar origem \u00e1 Universidade Federal da Grande Dourados com a sua instala\u00e7\u00e3o ocorrida em 01.01.2006, de acordo com a Lei n\u00ba 11.153, de 29.07.2005."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "de especializa\u00e7\u00e3o e os programas de mestrado e doutorado", "answer_start": 130}, {"text": "especializa\u00e7\u00e3o e os programas de mestrado e doutorado", "answer_start": 133}, {"text": "de especializa\u00e7\u00e3o e os programas de mestrado e doutorado", "answer_start": 130}], "question": "Os cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o englobam quais cursos?", "id": "f59233a559324c5aa82ce8dfa8f3c745"}, {"answers": [{"text": "UFMS", "answer_start": 253}, {"text": "a UFMS \u00e9 a segunda melhor universidade de Mato Grosso do Sul", "answer_start": 251}, {"text": "a UFMS", "answer_start": 251}], "question": "Qual a segunda melhor universidade de Mato Grosso do Sul segundo a avalia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Geral de Cursos?", "id": "ba3433a97a9345b0bd1b93acd868eace"}, {"answers": [{"text": "4", "answer_start": 325}, {"text": "4", "answer_start": 325}, {"text": "4", "answer_start": 325}], "question": "Qual o conceito da UFMS segundo a avalia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Geral de Cursos?", "id": "592e2fd9a4c44440a3af872c8fa1e1ac"}, {"answers": [{"text": "primeiro", "answer_start": 475}, {"text": "primeiro", "answer_start": 475}, {"text": "primeiro", "answer_start": 475}], "question": "Em que lugar ficou a UFMS na edi\u00e7\u00e3o de 2014 do Guia do Estudante?", "id": "a04aefa8ee294f05b83f0306c343caf2"}], "context": "A UFMS possui cursos de gradua\u00e7\u00e3o e p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, ambos presenciais e a dist\u00e2ncia. Os cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o englobam os cursos de especializa\u00e7\u00e3o e os programas de mestrado e doutorado. Segundo a avalia\u00e7\u00e3o do \u00cdndice Geral de Cursos criado pelo MEC, a UFMS \u00e9 a segunda melhor universidade de Mato Grosso do Sul com conceito 4, que vai de 1 at\u00e9 5, perdendo apenas para a Universidade Federal da Grande Dourados (UFGD). Na edi\u00e7\u00e3o de 2014 do Guia do Estudante, a UFMS ficou em primeiro lugar no ano de 2013 como a melhor universidade de Mato Grosso do Sul ultrapassando, at\u00e9 ent\u00e3o, a UFGD, como melhor institui\u00e7\u00e3o de ensino superior. H\u00e1 ainda a proposta de cria\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Pantanal (UFPAN) com sede em Corumb\u00e1 absorvendo o atual Campus do Pantanal (CPAN) parte da UFMS e tamb\u00e9m a Universidade Federal do Bols\u00e3o (UFB) com sede em Tr\u00eas Lagoas absorvendo os atuais Campus de Parana\u00edba e Campus de Tr\u00eas Lagoas ambos tamb\u00e9m parte da UFMS hoje."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Reitoria", "answer_start": 268}, {"text": "Reitoria", "answer_start": 268}, {"text": "Reitoria", "answer_start": 268}], "question": "Por quem se d\u00e1 a administra\u00e7\u00e3o central da UFMS?", "id": "95a4f3a33f0748bc977f461a399d118c"}, {"answers": [{"text": "professor nomeado na forma da lei", "answer_start": 430}, {"text": "professor nomeado na forma da lei", "answer_start": 430}, {"text": "professor nomeado na forma da lei", "answer_start": 430}], "question": "Por quem \u00e9 exercido o cargo de Reitor?", "id": "28d960c45c5f47c995680c4095603159"}, {"answers": [{"text": "Conselho Universit\u00e1rio (COUN); Conselho Diretor (CD), e C\u00e2maras de Ensino, de Pesquisa e P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e de Extens\u00e3o", "answer_start": 542}, {"text": "Conselho Universit\u00e1rio (COUN); Conselho Diretor (CD), e C\u00e2maras de Ensino, de Pesquisa e P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e de Extens\u00e3o", "answer_start": 542}, {"text": "Conselho Universit\u00e1rio (COUN); Conselho Diretor (CD), e C\u00e2maras de Ensino, de Pesquisa e P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e de Extens\u00e3o", "answer_start": 542}], "question": "Quais s\u00e3o os \u00f3rg\u00e3os colegiados superiores da UFMS?", "id": "fb1f61b069ec4e968d07495c15cbc191"}, {"answers": [{"text": "administrativamente e juridicamente", "answer_start": 679}, {"text": "administrativamente e juridicamente", "answer_start": 679}, {"text": "administrativamente e juridicamente", "answer_start": 679}], "question": "De que forma a Reitora responde por todos os atos no \u00e2mbito da Institui\u00e7\u00e3o?", "id": "c544d7e06882495d9cae47858818d730"}, {"answers": [{"text": "Reitora", "answer_start": 911}, {"text": "Reitora", "answer_start": 911}, {"text": "Reitora", "answer_start": 911}], "question": "Quem \u00e9 respons\u00e1vel por aproximar a Universidade da comunidade?", "id": "9d135fee26174dcfbb7f276d2fb0339c"}], "context": "As Universidades P\u00fablicas no Brasil, em especial aquelas vinculadas ao Sistema Federal, adotam um modelo organizacional que se caracteriza por muitas similaridades em que predominam as decis\u00f5es de \u00d3rg\u00e3os Colegiados. No caso da UFMS, a administra\u00e7\u00e3o central se d\u00e1 pela Reitoria que \u00e9 o \u00f3rg\u00e3o executivo que administra, dirigindo, coordenando e superintendendo todas as atividades universit\u00e1rias. O cargo de Reitor \u00e9 exercido por um professor nomeado na forma da lei, para executar as decis\u00f5es dos \u00f3rg\u00e3os colegiados superiores da Universidade - Conselho Universit\u00e1rio (COUN); Conselho Diretor (CD), e C\u00e2maras de Ensino, de Pesquisa e P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o e de Extens\u00e3o. A Reitora responde administrativamente e juridicamente por todos os atos no \u00e2mbito da Institui\u00e7\u00e3o. Isso inclui o ordenamento de despesas sendo respons\u00e1vel perante o MEC e o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o por gerir o terceiro maior or\u00e7amento do Estado. A Reitora \u00e9 respons\u00e1vel tamb\u00e9m por aproximar a Universidade da comunidade, por meio de conv\u00eanios e parcerias com outros \u00f3rg\u00e3os e institui\u00e7\u00f5es."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Coordenadoria Biblioteca Central", "answer_start": 47}, {"text": "CBC", "answer_start": 80}, {"text": "pela Coordenadoria Biblioteca Central(CBC)", "answer_start": 42}], "question": "Por quem \u00e9 regido o sistema de bibliotecas da UFMS?", "id": "c5143c2ed9e34eeab1cc3e2665d7185c"}, {"answers": [{"text": "Campo Grande", "answer_start": 99}, {"text": "localizado em Campo Grande", "answer_start": 85}, {"text": "em Campo Grande", "answer_start": 96}], "question": "Onde se localiza a CBC?", "id": "86703f3d233341669ac8d2bde1bd2b1f"}, {"answers": [{"text": "Pergamum", "answer_start": 306}, {"text": "Pergamum", "answer_start": 306}, {"text": "Pergamum", "answer_start": 306}], "question": "Atrav\u00e9s de qual sistema o acervo da biblioteca da UFMS est\u00e1 dispon\u00edvel para consulta na internet?", "id": "bcb4b37f428e4f19bb439a233c10b3d0"}, {"answers": [{"text": "PUC-PR e PUC-Rio", "answer_start": 334}, {"text": "PUC-PR e PUC-Rio", "answer_start": 334}, {"text": "PUC-PR e PUC-Rio", "answer_start": 334}], "question": "Por quem foi desenvolvido o Pergamum?", "id": "71dbbf324d054924a3c503480486bb74"}, {"answers": [{"text": "qualquer computador", "answer_start": 365}, {"text": "qualquer computador dentro e fora da institui\u00e7\u00e3o", "answer_start": 365}, {"text": "qualquer computador", "answer_start": 365}], "question": "O Pergamum \u00e9 acess\u00edvel por quais computadores?", "id": "fd8de2206a504159ab3f3164798fefc2"}], "context": "O sistema de bibliotecas da UFMS \u00e9 regido pela Coordenadoria Biblioteca Central(CBC) localizado em Campo Grande, subordinado a Pr\u00f3-reitoria de Ensino e Gradua\u00e7\u00e3o(PREG) com bibliotecas setoriais em todos os campus do interior do estado. O acervo est\u00e1 dispon\u00edvel para consulta na internet atrav\u00e9s do sistema Pergamum, desenvolvido pela PUC-PR e PUC-Rio, acess\u00edvel de qualquer computador dentro e fora da institui\u00e7\u00e3o onde \u00e9 poss\u00edvel, tamb\u00e9m, fazer auto empr\u00e9stimo, reservar livros, salas de estudo dentre outros servi\u00e7os."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "atrav\u00e9s da Editora da UFMS com uma loja na Cidade Universit\u00e1ria de Campo Grande e a TVU", "answer_start": 100}, {"text": "atrav\u00e9s da Editora da UFMS", "answer_start": 100}, {"text": "atrav\u00e9s da Editora da UFMS com uma loja na Cidade Universit\u00e1ria de Campo Grande e a TVU", "answer_start": 100}], "question": "Como a institui\u00e7\u00e3o presta servi\u00e7o \u00e0 comunidade?", "id": "83bb139f5aa3458b998309aa2ef7ab41"}, {"answers": [{"text": "14", "answer_start": 210}, {"text": "14", "answer_start": 210}, {"text": "14", "answer_start": 210}], "question": "Em qual canal \u00e9 transmitido a TVU?", "id": "c283b68f253b47b0b9348941be9d23d2"}, {"answers": [{"text": "programa\u00e7\u00e3o de r\u00e1dio para a comunidade em geral", "answer_start": 411}, {"text": "poder\u00e1 transmitir programa\u00e7\u00e3o de r\u00e1dio para a comunidade em geral", "answer_start": 393}, {"text": "programa\u00e7\u00e3o de r\u00e1dio para a comunidade em geral", "answer_start": 411}], "question": "O que poder\u00e1 ser transmitido pela r\u00e1dio FM Educativa por car\u00e1ter experimental com a assinatura do termo de cess\u00e3o?", "id": "71ed1dfb37144bbfb36ce54a3c5d8122"}], "context": "Al\u00e9m de not\u00edcias internas publicadas pelo Jornal da UFMS, a institui\u00e7\u00e3o presta servi\u00e7o \u00e0 comunidade atrav\u00e9s da Editora da UFMS com uma loja na Cidade Universit\u00e1ria de Campo Grande e a TVU, transmitido no canal 14 pela TV a Cabo NET ou pelo site na internet . Em fevereiro de 2012, a reitora assinou o termo de cess\u00e3o para explorar a r\u00e1dio FM Educativa que, em breve, por car\u00e1ter experimental, poder\u00e1 transmitir programa\u00e7\u00e3o de r\u00e1dio para a comunidade em geral."}]}, {"title": "POSCOMP", "paragraphs": [{"qas": [{"answers": [{"text": "em todas as regi\u00f5es do Pa\u00eds", "answer_start": 92}, {"text": "aplicado em todas as regi\u00f5es do Pa\u00eds", "answer_start": 83}, {"text": "em todas as regi\u00f5es do Pa\u00eds", "answer_start": 92}], "question": "Onde o POSCOMP \u00e9 aplicado?", "id": "3ec04b3a6bfc4b76abfc56d72abcea12"}, {"answers": [{"text": "2006", "answer_start": 178}, {"text": "desde 2006", "answer_start": 172}, {"text": "2006", "answer_start": 178}], "question": "Desde quando o POSCOMP passou a ser realizado no Peru?", "id": "301716ffcb1548dd8fb9a880732441fb"}, {"answers": [{"text": "avaliar os conhecimentos de candidatos a Programas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 306}, {"text": "avaliar os conhecimentos de candidatos a Programas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Computa\u00e7\u00e3o oferecidos no Brasil", "answer_start": 306}, {"text": "avaliar os conhecimentos de candidatos a Programas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 306}], "question": "Qual o objetivo do POSCOMP?", "id": "3d263b97f9ee48b195790dd190d80224"}, {"answers": [{"text": "o resultado do POSCOMP", "answer_start": 492}, {"text": "o resultado", "answer_start": 492}, {"text": "o resultado do POSCOMP", "answer_start": 492}], "question": "O que os Programas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o utilizam em seu processo seletivo?", "id": "7f01baa3d55e4791bd0c49876831f794"}], "context": "O Exame Nacional para Ingresso na P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Computa\u00e7\u00e3o (POSCOMP) \u00e9 um exame aplicado em todas as regi\u00f5es do Pa\u00eds. Em parceria com a Sociedade Peruana de Computa\u00e7\u00e3o, desde 2006 o Exame passou a ser realizado no Peru. O POSCOMP testa conhecimentos na \u00e1rea de Computa\u00e7\u00e3o e tem como objetivo espec\u00edfico avaliar os conhecimentos de candidatos a Programas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Computa\u00e7\u00e3o oferecidos no Brasil. A grande maioria dos Programas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o no Pa\u00eds utiliza, de alguma forma, o resultado do POSCOMP em seu processo seletivo."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "permitir que os candidatos a cursar Programas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Computa\u00e7\u00e3o possam participar dos processos seletivos em v\u00e1rios Programas no Pa\u00eds", "answer_start": 29}, {"text": "O POSCOMP foi concebido para permitir que os candidatos a cursar Programas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Computa\u00e7\u00e3o possam participar dos processos seletivos em v\u00e1rios Programas no Pa\u00eds", "answer_start": 29}, {"text": "permitir que os candidatos a cursar Programas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Computa\u00e7\u00e3o possam participar dos processos seletivos em v\u00e1rios Programas no Pa\u00eds", "answer_start": 29}], "question": "Para que o POSCOMP foi concebido?", "id": "2e69c8349d224019a5eeea45d340bc28"}, {"answers": [{"text": "deslocamento para a sede de cada um dos Programas postulados pelo candidato", "answer_start": 198}, {"text": "deslocamento para a sede de cada um dos Programas postulados pelo candidato", "answer_start": 198}, {"text": "deslocamento para a sede de cada um dos Programas postulados pelo candidato", "answer_start": 198}], "question": "O POSCOMP dispensou a necessidade de qu\u00ea?", "id": "6b1ce394566047649113e678049932ff"}, {"answers": [{"text": "inclus\u00e3o social", "answer_start": 309}, {"text": "papel de inclus\u00e3o social", "answer_start": 300}, {"text": "um forte papel de inclus\u00e3o social", "answer_start": 291}], "question": "Qual um forte papel cumprido pelo POSCOMP?", "id": "ccd2990a0ffd4e488bdf9aca3950b032"}, {"answers": [{"text": "no local mais pr\u00f3ximo de onde mora", "answer_start": 354}, {"text": "O candidato realiza a prova no local mais pr\u00f3ximo de onde mora", "answer_start": 326}, {"text": "no local mais pr\u00f3ximo de onde mora", "answer_start": 354}], "question": "Onde o candidato do POSCOMP realiza a prova?", "id": "51a17996ba964b46b41cf261d4e866d4"}, {"answers": [{"text": "para todos Programas que participam do POSCOMP", "answer_start": 426}, {"text": "para todos Programas que participam do POSCOMP", "answer_start": 426}, {"text": "para todos Programas que participam do POSCOMP", "answer_start": 426}], "question": "Para onde \u00e9 enviado o resultado da prova do candidato do POSCOMP?", "id": "e71b21864cbc4e6fbc5c1925d5733c51"}, {"answers": [{"text": "qualquer um dos programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o que participam do POSCOMP", "answer_start": 517}, {"text": "qualquer um dos programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o que participam do POSCOMP", "answer_start": 517}, {"text": "qualquer um dos programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o que participam do POSCOMP", "answer_start": 517}], "question": "O canditado do POSCOMP pode pleitear vaga em quais programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o?", "id": "ba270025fa8a451f9096e27ce277f9b3"}], "context": "O POSCOMP foi concebido para permitir que os candidatos a cursar Programas de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Computa\u00e7\u00e3o possam participar dos processos seletivos em v\u00e1rios Programas no Pa\u00eds, sem a necessidade de deslocamento para a sede de cada um dos Programas postulados pelo candidato, cumprindo assim um forte papel de inclus\u00e3o social. O candidato realiza a prova no local mais pr\u00f3ximo de onde mora e o resultado de seu exame \u00e9 enviado para todos Programas que participam do POSCOMP, podendo assim o candidato pleitear vaga em qualquer um dos programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o que participam do POSCOMP."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "inscri\u00e7\u00e3o em algum Programa espec\u00edfico", "answer_start": 70}, {"text": "inscri\u00e7\u00e3o em algum Programa espec\u00edfico", "answer_start": 70}, {"text": "inscri\u00e7\u00e3o em algum Programa espec\u00edfico", "answer_start": 70}], "question": "Ao que a realiza\u00e7\u00e3o do exame n\u00e3o est\u00e1 vinculada?", "id": "696a05c70e62447ab2a7b935d0df1077"}, {"answers": [{"text": "apenas mais um dos crit\u00e9rios para sele\u00e7\u00e3o de candidatos", "answer_start": 157}, {"text": "apenas mais um dos crit\u00e9rios para sele\u00e7\u00e3o de candidatos", "answer_start": 157}, {"text": "apenas mais um dos crit\u00e9rios para sele\u00e7\u00e3o de candidatos", "answer_start": 157}], "question": "O que o POSCOMP constitui para a sele\u00e7\u00e3o de candidatos pelas Institui\u00e7\u00f5es de Ensino?", "id": "de77e77219814510ba4379f31dc78cf1"}, {"answers": [{"text": "nas respectivas Institui\u00e7\u00f5es de Ensino", "answer_start": 403}, {"text": "s\u00e3o disponibilizadas nas respectivas Institui\u00e7\u00f5es de Ensino", "answer_start": 382}, {"text": "nas respectivas Institui\u00e7\u00f5es de Ensino", "answer_start": 403}], "question": "Onde s\u00e3o disponibilizadas as instru\u00e7\u00f5es sobre a inscri\u00e7\u00e3o e processo seletivo?", "id": "dccba6edd9b04dab9809689239727b9d"}, {"answers": [{"text": "SBC", "answer_start": 473}, {"text": "SBC", "answer_start": 473}, {"text": "SBC", "answer_start": 473}], "question": "N\u00e3o h\u00e1 qualquer interfer\u00eancia de quem nas instru\u00e7\u00f5es sobre inscri\u00e7\u00e3o e sobre o processo seletivo?", "id": "c56cb5b3936445d2bcbca9060a3203bb"}], "context": "\u00c9 importante salientar que a realiza\u00e7\u00e3o do exame n\u00e3o est\u00e1 vinculada \u00e0 inscri\u00e7\u00e3o em algum Programa espec\u00edfico. O POSCOMP \u00e9 uma prova independente e constitui apenas mais um dos crit\u00e9rios para sele\u00e7\u00e3o de candidatos pelas Institui\u00e7\u00f5es de Ensino que oferecem cursos de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Computa\u00e7\u00e3o. As instru\u00e7\u00f5es sobre a inscri\u00e7\u00e3o e sobre o processo seletivo em cada Programa espec\u00edfico s\u00e3o disponibilizadas nas respectivas Institui\u00e7\u00f5es de Ensino, sem qualquer interfer\u00eancia da SBC."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "aos Programas", "answer_start": 33}, {"text": "Programas", "answer_start": 37}, {"text": "aos Programas", "answer_start": 33}], "question": "Para quem \u00e9 informado o resultado do exame?", "id": "93ce27d562a34db689f1f720fe418526"}, {"answers": [{"text": "como melhor lhe convier", "answer_start": 121}, {"text": "como melhor lhe convier", "answer_start": 121}, {"text": "como melhor lhe convier", "answer_start": 121}], "question": "De que forma os resultados dos exames devem ser utilizados por cada programa?", "id": "81efd71e897945349cd21e542e948e95"}, {"answers": [{"text": "estabelecer a obrigatoriedade ou n\u00e3o quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da prova, usar todas as quest\u00f5es ou somente parte delas, ou atribuir pesos diferentes a quest\u00f5es espec\u00edficas", "answer_start": 179}, {"text": "estabelecer a obrigatoriedade ou n\u00e3o quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da prova, usar todas as quest\u00f5es ou somente parte delas, ou atribuir pesos diferentes a quest\u00f5es espec\u00edficas", "answer_start": 179}, {"text": "estabelecer a obrigatoriedade ou n\u00e3o quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da prova, usar todas as quest\u00f5es ou somente parte delas, ou atribuir pesos diferentes a quest\u00f5es espec\u00edficas", "answer_start": 179}], "question": "Como os programas podem, por exemplo, utilizar os resultados dos exames?", "id": "6f4eb95dc93f48198347a8d6ed994587"}, {"answers": [{"text": "pontua\u00e7\u00e3o individual", "answer_start": 444}, {"text": "pontua\u00e7\u00e3o individual", "answer_start": 444}, {"text": "pontua\u00e7\u00e3o individual", "answer_start": 444}], "question": "Qual a pontua\u00e7\u00e3o disponibilizada pela SBC?", "id": "4d011b1195ff4c41a3625fd85c9c1500"}], "context": "O resultado do exame \u00e9 informado aos Programas. Cada programa est\u00e1 livre para utilizar os resultados dos exames da forma como melhor lhe convier. Os Programas podem, por exemplo, estabelecer a obrigatoriedade ou n\u00e3o quanto \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o da prova, usar todas as quest\u00f5es ou somente parte delas, ou atribuir pesos diferentes a quest\u00f5es espec\u00edficas. Por esse motivo, a SBC n\u00e3o disponibiliza a coloca\u00e7\u00e3o geral e individual dos candidatos, somente a pontua\u00e7\u00e3o individual."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "cartas de recomenda\u00e7\u00e3o, desempenho do aluno em sua gradua\u00e7\u00e3o, plano de trabalho proposto para a P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, publica\u00e7\u00e3o de trabalhos cient\u00edficos e experi\u00eancia profissional", "answer_start": 85}, {"text": "cartas de recomenda\u00e7\u00e3o, desempenho do aluno em sua gradua\u00e7\u00e3o, plano de trabalho proposto para a P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, publica\u00e7\u00e3o de trabalhos cient\u00edficos e experi\u00eancia profissional", "answer_start": 85}, {"text": "cartas de recomenda\u00e7\u00e3o, desempenho do aluno em sua gradua\u00e7\u00e3o, plano de trabalho proposto para a P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, publica\u00e7\u00e3o de trabalhos cient\u00edficos e experi\u00eancia profissional", "answer_start": 85}], "question": "Quais outros crit\u00e9rios para sele\u00e7\u00e3o dos canditados que os programas podem utilizar?", "id": "6165fa80922a40a6b14d8e7beba5fa8f"}, {"answers": [{"text": "resultado", "answer_start": 463}, {"text": "resultado", "answer_start": 463}, {"text": "resultado", "answer_start": 463}], "question": "Ao que os candidatos t\u00eam acesso?", "id": "5c354067840b4f8aba602f26462c24c9"}, {"answers": [{"text": "indica\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es certas e erradas, a m\u00e9dia e o desvio padr\u00e3o", "answer_start": 502}, {"text": "indica\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es certas e erradas, a m\u00e9dia e o desvio padr\u00e3o", "answer_start": 502}, {"text": "indica\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es certas e erradas, a m\u00e9dia e o desvio padr\u00e3o", "answer_start": 502}], "question": "Ao que os candidatos t\u00eam acesso al\u00e9m do resultado?", "id": "24d6facb6c9444e095df6ca47d7cc8ce"}], "context": "Os Programas podem ainda utilizar outros crit\u00e9rios para sele\u00e7\u00e3o dos candidatos, como cartas de recomenda\u00e7\u00e3o, desempenho do aluno em sua gradua\u00e7\u00e3o, plano de trabalho proposto para a P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, publica\u00e7\u00e3o de trabalhos cient\u00edficos e experi\u00eancia profissional. O POSCOMP n\u00e3o configura, portanto, \u00fanico crit\u00e9rio para a sele\u00e7\u00e3o dos candidatos nos diversos programas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o que utilizam o seu resultado. Os candidatos que realizam o Exame t\u00eam acesso ao seu resultado, individualmente, bem como a indica\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es certas e erradas, a m\u00e9dia e o desvio padr\u00e3o."}]}, {"title": "CIENCIA_DA_COMPUTACAO", "paragraphs": [{"qas": [{"answers": [{"text": "a ci\u00eancia que estuda as t\u00e9cnicas, metodologias e instrumentos computacionais, que automatiza processos e desenvolve solu\u00e7\u00f5es baseadas no uso do processamento digital", "answer_start": 24}, {"text": "Ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o \u00e9 a ci\u00eancia que estuda as t\u00e9cnicas, metodologias e instrumentos computacionais, que automatiza processos e desenvolve solu\u00e7\u00f5es baseadas no uso do processamento digital", "answer_start": 24}, {"text": "a ci\u00eancia que estuda as t\u00e9cnicas, metodologias e instrumentos computacionais, que automatiza processos e desenvolve solu\u00e7\u00f5es baseadas no uso do processamento digital", "answer_start": 24}], "question": "O que \u00e9 ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o?", "id": "e61be5ecb1c94e40ab6c0d8e010ffa56"}, {"answers": [{"text": "a telecomunica\u00e7\u00e3o, o banco de dados e as aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas", "answer_start": 384}, {"text": "a telecomunica\u00e7\u00e3o, o banco de dados e as aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas", "answer_start": 384}, {"text": "a telecomunica\u00e7\u00e3o, o banco de dados e as aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas", "answer_start": 384}], "question": "Quais estudos al\u00e9m dos algoritmos a ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o envolve?", "id": "ae25903048854a818e348025c6af49ef"}], "context": "Ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o \u00e9 a ci\u00eancia que estuda as t\u00e9cnicas, metodologias e instrumentos computacionais, que automatiza processos e desenvolve solu\u00e7\u00f5es baseadas no uso do processamento digital. N\u00e3o se restringe apenas ao estudo dos algoritmos, suas aplica\u00e7\u00f5es e implementa\u00e7\u00e3o na forma de software, extrapolando para todo e qualquer conhecimento pautado no computador, que envolve tamb\u00e9m a telecomunica\u00e7\u00e3o, o banco de dados e as aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas que possibilitam atingir o tratamento de dados de entrada e sa\u00edda, de forma que se transforme em informa\u00e7\u00e3o. Assim, a Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m abrange as t\u00e9cnicas de modelagem de dados e os protocolos de comunica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de princ\u00edpios que abrangem outras especializa\u00e7\u00f5es da \u00e1rea."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "ci\u00eancia exata", "answer_start": 37}, {"text": "ci\u00eancia exata", "answer_start": 37}, {"text": "ci\u00eancia exata", "answer_start": 37}], "question": "Como a ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o se classifica enquanto ci\u00eancia?", "id": "8526510cde3749f4802e483f09ae2411"}, {"answers": [{"text": "especifica\u00e7\u00e3o, modelagem, codifica\u00e7\u00e3o, teste e avalia\u00e7\u00e3o de sistemas de software", "answer_start": 674}, {"text": "especifica\u00e7\u00e3o, modelagem, codifica\u00e7\u00e3o, teste e avalia\u00e7\u00e3o de sistemas de software", "answer_start": 674}, {"text": "especifica\u00e7\u00e3o, modelagem, codifica\u00e7\u00e3o, teste e avalia\u00e7\u00e3o de sistemas de software", "answer_start": 674}], "question": "O que abordam as metodologias e t\u00e9cnicas ligadas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de software? ", "id": "3cbbb3b3198f45c7b6e1e6f525469042"}], "context": "Enquanto ci\u00eancia, classifica-se como ci\u00eancia exata, apesar de herdar elementos da l\u00f3gica filos\u00f3fica aristot\u00e9lica, tendo por isto um papel importante na formaliza\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica de algoritmos, como forma de representar problemas decid\u00edveis, i.e., os que s\u00e3o suscept\u00edveis de redu\u00e7\u00e3o a opera\u00e7\u00f5es elementares b\u00e1sicas, capazes de serem reproduzidas atrav\u00e9s de um qualquer dispositivo mec\u00e2nico/eletr\u00f4nico capaz de armazenar e manipular dados. Um destes dispositivos \u00e9 o computador digital, de uso generalizado, nos dias de hoje. Tamb\u00e9m de fundamental import\u00e2ncia para a \u00e1rea de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o s\u00e3o as metodologias e t\u00e9cnicas ligadas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de software que abordam a especifica\u00e7\u00e3o, modelagem, codifica\u00e7\u00e3o, teste e avalia\u00e7\u00e3o de sistemas de software."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "qualquer \u00e1rea", "answer_start": 68}, {"text": "qualquer \u00e1rea do conhecimento humano", "answer_start": 68}, {"text": "qualquer \u00e1rea do conhecimento humano em que seja poss\u00edvel definir m\u00e9todos de resolu\u00e7\u00e3o de problemas baseados em repeti\u00e7\u00f5es previamente observadas", "answer_start": 68}], "question": "Os estudos da ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o podem ser aplicadas em quais \u00e1reas?", "id": "a522ca722b5046c498e41d97b36fe029"}, {"answers": [{"text": "sociedade contempor\u00e2nea", "answer_start": 284}, {"text": "sociedade contempor\u00e2nea", "answer_start": 284}, {"text": "sociedade contempor\u00e2nea", "answer_start": 284}], "question": "Em que tem impactado os avan\u00e7os recentes na ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o?", "id": "1100cf4cf2b54d88bea2eac0e93df77e"}, {"answers": [{"text": "redes de computadores, Internet, Web e computa\u00e7\u00e3o m\u00f3vel", "answer_start": 362}, {"text": "redes de computadores, Internet, Web e computa\u00e7\u00e3o m\u00f3vel", "answer_start": 362}, {"text": "redes de computadores, Internet, Web e computa\u00e7\u00e3o m\u00f3vel", "answer_start": 362}], "question": "Quais as \u00e1reas que tem mais impactado a sociedade contempor\u00e2nea?", "id": "17de82e57fe7429388a3cd03d9230fbf"}], "context": "Os estudos oriundos da Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o podem ser aplicados em qualquer \u00e1rea do conhecimento humano em que seja poss\u00edvel definir m\u00e9todos de resolu\u00e7\u00e3o de problemas baseados em repeti\u00e7\u00f5es previamente observadas. Avan\u00e7os recentes na Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o tem impactado fortemente a sociedade contempor\u00e2nea, em particular as aplica\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0s \u00e1reas de redes de computadores, Internet, Web e computa\u00e7\u00e3o m\u00f3vel que t\u00eam sido utilizadas por bilh\u00f5es de pessoas ao redor do globo."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "\u00e1baco", "answer_start": 56}, {"text": "\u00e1baco", "answer_start": 56}, {"text": "\u00e1baco", "answer_start": 56}], "question": "Qual foi a primeira ferramenta conhecida para a computa\u00e7\u00e3o?", "id": "57437143c7f7495f95b8f52696c8865e"}, {"answers": [{"text": "habitantes da Mesopot\u00e2mia", "answer_start": 91}, {"text": "a habitantes da Mesopot\u00e2mia", "answer_start": 89}, {"text": "habitantes da Mesopot\u00e2mia", "answer_start": 91}], "question": "A quem \u00e9 atribuida a inven\u00e7\u00e3o do \u00e1baco?", "id": "077675a6537b40e2b4b5684c65bc292e"}, {"answers": [{"text": "desenhar linhas na areia com rochas", "answer_start": 167}, {"text": "desenhar linhas na areia com rochas", "answer_start": 167}, {"text": "desenhar linhas na areia com rochas", "answer_start": 167}], "question": "Qual era o uso original do \u00e1baco?", "id": "e27536d0558f486692fbf13d1bfd9347"}, {"answers": [{"text": "como instrumento de c\u00e1lculo", "answer_start": 252}, {"text": "Vers\u00f5es mais modernas do \u00e1baco ainda s\u00e3o usadas como instrumento de c\u00e1lculo", "answer_start": 204}, {"text": "s\u00e3o usadas como instrumento de c\u00e1lculo", "answer_start": 241}], "question": "Como s\u00e3o utilizadas as vers\u00f5es mais modernas do \u00e1baco?", "id": "5f4325dafdab4a0ea778a2d7c8083c34"}, {"answers": [{"text": "3959", "answer_start": 378}, {"text": "3959", "answer_start": 378}, {"text": "3959", "answer_start": 378}], "question": "Quantas regras P\u0101nini utilizou para formular a gram\u00e1tica de S\u00e2nscrito?", "id": "1be0a494427f4910982679b5a66b0c88"}, {"answers": [{"text": "os indianos", "answer_start": 636}, {"text": "indianos", "answer_start": 639}, {"text": "os indianos", "answer_start": 636}], "question": "Quem inventou o logaritmo?", "id": "1e8449d754c441f5acadfca269b0d55f"}, {"answers": [{"text": "por matem\u00e1ticos isl\u00e2micos", "answer_start": 740}, {"text": "eram produzidas por matem\u00e1ticos isl\u00e2micos", "answer_start": 724}, {"text": "por matem\u00e1ticos isl\u00e2micos", "answer_start": 740}], "question": "Por quem eram produzidas as tabelas logar\u00edtmicas?", "id": "2c5c585eebcf49e1b6ceb926a85cceef"}], "context": "A primeira ferramenta conhecida para a computa\u00e7\u00e3o foi o \u00e1baco, cuja inven\u00e7\u00e3o \u00e9 atribu\u00edda a habitantes da Mesopot\u00e2mia, em torno de 2700\u20132300 a.C.. Seu uso original era desenhar linhas na areia com rochas. Vers\u00f5es mais modernas do \u00e1baco ainda s\u00e3o usadas como instrumento de c\u00e1lculo. No s\u00e9culo VII a.C., na antiga \u00cdndia, o gram\u00e1tico P\u0101nini formulou a gram\u00e1tica de S\u00e2nscrito usando 3959 regras conhecidas como Ashtadhy\u0101yi, de forma bastante sistem\u00e1tica e t\u00e9cnica. P\u0101nini usou transforma\u00e7\u00f5es e recursividade com tamanha sofistica\u00e7\u00e3o que sua gram\u00e1tica possu\u00eda o poder computacional te\u00f3rico tal qual a M\u00e1quina de Turing. Entre 200 a.C. e 400, os indianos tamb\u00e9m inventaram o logaritmo, e partir do s\u00e9culo XIII tabelas logar\u00edtmicas eram produzidas por matem\u00e1ticos isl\u00e2micos. Quando John Napier descobriu os logaritmos para uso computacional no s\u00e9culo XVI, seguiu-se um per\u00edodo de consider\u00e1vel progresso na constru\u00e7\u00e3o de ferramentas de c\u00e1lculo."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Brahmagupta", "answer_start": 36}, {"text": "o matem\u00e1tico indiano Brahmagupta", "answer_start": 15}, {"text": "Brahmagupta", "answer_start": 36}], "question": "Quem foi o primeiro a explicar o sistema de numera\u00e7\u00e3o hindu-ar\u00e1bico?", "id": "33ff5d874422412ba8d6f02ac6cb1fc1"}, {"answers": [{"text": "Brahmagupta", "answer_start": 36}, {"text": "o matem\u00e1tico indiano Brahmagupta", "answer_start": 15}, {"text": "Brahmagupta", "answer_start": 36}], "question": "Quem foi o primeiro a explicar o uso do 0?", "id": "3d59f0fc4f564c8bba72668ad462fac4"}, {"answers": [{"text": "al-Khwarizmi", "answer_start": 169}, {"text": "o matem\u00e1tico persa al-Khwarizmi", "answer_start": 150}, {"text": "al-Khwarizmi", "answer_start": 169}], "question": "Quem foi respons\u00e1vel pela difus\u00e3o do sistema de numera\u00e7\u00e3o hindu-ar\u00e1bico no Oriente M\u00e9dio?", "id": "a8703b766f6240639f3a2ef41543ad9a"}, {"answers": [{"text": "Por volta do s\u00e9culo XII", "answer_start": 340}, {"text": "Por volta do s\u00e9culo XII", "answer_start": 340}, {"text": "Por volta do s\u00e9culo XII", "answer_start": 340}], "question": "Quando o livro Calculando com numerais hindus foi traduzido para o latim?", "id": "490b647d41cc4598b0c712a2bf48484e"}, {"answers": [{"text": "algoritmo", "answer_start": 644}, {"text": "algoritmo", "answer_start": 644}, {"text": "algoritmo", "answer_start": 644}], "question": "Qual o termo utilizado para definir sequ\u00eancias de passos para completar uma tarefa?", "id": "04623a6529094128a6259fc5a4ae3681"}], "context": "No s\u00e9culo VII, o matem\u00e1tico indiano Brahmagupta explicou pela primeira vez o sistema de numera\u00e7\u00e3o hindu-ar\u00e1bico e o uso do 0. Aproximadamente em 825, o matem\u00e1tico persa al-Khwarizmi escreveu o livro Calculando com numerais hindus, respons\u00e1vel pela difus\u00e3o do sistema de numera\u00e7\u00e3o hindu-ar\u00e1bico no Oriente M\u00e9dio, e posteriormente na Europa. Por volta do s\u00e9culo XII houve uma tradu\u00e7\u00e3o do mesmo livro para o latim: Algoritmi de numero Indorum. Tais livros apresentaram novos conceitos para definir sequ\u00eancias de passos para completar tarefas, como aplica\u00e7\u00f5es de aritm\u00e9tica e \u00e1lgebra. Por deriva\u00e7\u00e3o do nome do matem\u00e1tico,actualmente usa-se o termo algoritmo."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "o matem\u00e1tico indiano Pingala", "answer_start": 30}, {"text": "Pingala", "answer_start": 51}, {"text": "indiano Pingala", "answer_start": 43}], "question": "Quem inventou o sistema de numera\u00e7\u00e3o bin\u00e1rio?", "id": "497bc26ae5ca4f26b3875acbfb2b431e"}, {"answers": [{"text": "no processamento de todos computadores modernos", "answer_start": 123}, {"text": "Ainda usado atualmente no processamento de todos computadores modernos", "answer_start": 100}, {"text": "usado atualmente no processamento de todos computadores modernos", "answer_start": 106}], "question": "Em que \u00e9 utilizado o sistema de numera\u00e7\u00e3o bin\u00e1rio?", "id": "6bf4fc5e7c284d6a92bad7a9398947ac"}, {"answers": [{"text": "qualquer informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 253}, {"text": "qualquer informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 253}, {"text": "qualquer informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 253}], "question": "Quais informa\u00e7\u00f5es podem ser representadas por uns e zeros?", "id": "b6cd60a93a0e47b387289b8c2accaa27"}, {"answers": [{"text": "1854", "answer_start": 578}, {"text": "em 1854", "answer_start": 575}, {"text": "1854", "answer_start": 578}], "question": "Quando foi publicada a \u00e1lgebra booleana?", "id": "92fdc7beec314787b00b4c4e0d430ad8"}, {"answers": [{"text": "zeros", "answer_start": 855}, {"text": "os zeros", "answer_start": 852}, {"text": "zeros", "answer_start": 855}], "question": "O que indicavam as \u00e1reas n\u00e3o furadas no tear controlado por cart\u00e3o perfurado?", "id": "f6d39f5220f947d4b625afdfa89f1acc"}, {"answers": [{"text": "que as m\u00e1quinas poderiam ser controladas pelo sistema bin\u00e1rio", "answer_start": 918}, {"text": "ilustrou que as m\u00e1quinas poderiam ser controladas pelo sistema bin\u00e1rio", "answer_start": 909}, {"text": "que as m\u00e1quinas poderiam ser controladas pelo sistema bin\u00e1rio", "answer_start": 918}], "question": "O que foi ilustrado pelo tear controlado por cart\u00e3o perfurado?", "id": "e98e9e52a66c420ba22910c17265c229"}], "context": "Por volta do s\u00e9culo III a.C., o matem\u00e1tico indiano Pingala inventou o sistema de numera\u00e7\u00e3o bin\u00e1rio. Ainda usado atualmente no processamento de todos computadores modernos, o sistema estabelece que sequ\u00eancias espec\u00edficas de uns e zeros podem representar qualquer informa\u00e7\u00e3o. Em 1703 Gottfried Leibniz desenvolveu a l\u00f3gica em um sentido formal e matem\u00e1tico, utilizando o sistema bin\u00e1rio. Em seu sistema, uns e zeros tamb\u00e9m representam conceitos como verdadeiro e falso, ligado e desligado, v\u00e1lido e inv\u00e1lido. Mais de um s\u00e9culo depois, George Boole publicou a \u00e1lgebra booleana (em 1854), com um sistema completo que permitia a constru\u00e7\u00e3o de modelos matem\u00e1ticos para o processamento computacional. Em 1801, apareceu o tear controlado por cart\u00e3o perfurado, inven\u00e7\u00e3o de Joseph Marie Jacquard, no qual buracos indicavam os uns e, \u00e1reas n\u00e3o furadas, indicavam os zeros. O sistema est\u00e1 longe de ser um computador, mas ilustrou que as m\u00e1quinas poderiam ser controladas pelo sistema bin\u00e1rio."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Charles Babbage", "answer_start": 8}, {"text": "Charles Babbage", "answer_start": 8}, {"text": "Charles Babbage", "answer_start": 8}], "question": "Com quem o computador moderno come\u00e7ou a ganhar forma?", "id": "ee2a6e83216b47f5b390be193221f4e5"}, {"answers": [{"text": "1837", "answer_start": 159}, {"text": "O equipamento descrito originalmente em 1837", "answer_start": 119}, {"text": "originalmente em 1837", "answer_start": 142}], "question": "Quando o computador foi originalmente descrito?", "id": "26d9ec76d75344b393dc167c202be724"}, {"answers": [{"text": "por ser program\u00e1vel", "answer_start": 336}, {"text": "por ser program\u00e1vel, algo imprescind\u00edvel para qualquer computador moderno", "answer_start": 336}, {"text": "por ser program\u00e1vel", "answer_start": 336}], "question": "Por que o dispositivo de Babbage se diferenciava de outros dispositivos?", "id": "66e879ba73cd4e4a97facf45fadda237"}, {"answers": [{"text": "Ada Lovelace", "answer_start": 449}, {"text": "Ada Lovelace", "answer_start": 449}, {"text": "Ada Lovelace", "answer_start": 449}], "question": "Quem \u00e9 considerada a primeira programadora?", "id": "48e86d36b5c6435b932ac95249290ed8"}], "context": "Foi com Charles Babbage que o computador moderno come\u00e7ou a ganhar forma, atrav\u00e9s de seu trabalho no engenho anal\u00edtico. O equipamento descrito originalmente em 1837, mais de um s\u00e9culo antes de seu sucessor, nunca foi constru\u00eddo com sucesso, mas possu\u00eda todas as fun\u00e7\u00f5es de um computador moderno. O dispositivo de Babbage se diferenciava por ser program\u00e1vel, algo imprescind\u00edvel para qualquer computador moderno. Durante sua colabora\u00e7\u00e3o, a matem\u00e1tica Ada Lovelace publicou os primeiros programas de computador em uma s\u00e9rie de notas para o engenho anal\u00edtico. Por isso, Lovelace \u00e9 popularmente considerada como a primeira programadora."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "pessoas que realizavam c\u00e1lculos", "answer_start": 61}, {"text": "computador era um termo associado a pessoas que realizavam c\u00e1lculos", "answer_start": 25}, {"text": "era um termo associado a pessoas que realizavam c\u00e1lculos", "answer_start": 36}], "question": "A quem era associado o termo computador?", "id": "1f88a885a2264f61b7b641568ae57b63"}, {"answers": [{"text": "projetos no com\u00e9rcio, governo e s\u00edtios de pesquisa", "answer_start": 172}, {"text": "projetos no com\u00e9rcio, governo e s\u00edtios de pesquisa", "answer_start": 172}, {"text": "projetos no com\u00e9rcio, governo e s\u00edtios de pesquisa", "answer_start": 172}], "question": "Em que eram empregados os computadores antes da d\u00e9cada de 1920?", "id": "b94e059a4b8d46e880e91a87edcb1f69"}, {"answers": [{"text": "qualquer m\u00e1quina que realize o trabalho de um profissional", "answer_start": 319}, {"text": "qualquer m\u00e1quina que realize o trabalho de um profissional, especialmente aquelas de acordo com os m\u00e9todos da Tese de Church-Turing", "answer_start": 319}, {"text": "qualquer m\u00e1quina que realize o trabalho de um profissional", "answer_start": 319}], "question": "A express\u00e3o m\u00e1quina computacional se referia \u00e0 qu\u00ea?", "id": "4771310d4bc1491faf00f5654f66039d"}, {"answers": [{"text": "1940", "answer_start": 560}, {"text": "no final da d\u00e9cada de 1940", "answer_start": 538}, {"text": "d\u00e9cada de 1940", "answer_start": 550}], "question": "Quando o termo m\u00e1quina computacional perdeu espa\u00e7o para o termo computador?", "id": "30d8a3928853486c89b457c0780793a7"}, {"answers": [{"text": "pai da Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 645}, {"text": "conhecido como pai da Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 630}, {"text": "como pai da Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 640}], "question": "Como \u00e9 conhecido Alan Turing?", "id": "56b4eba75fdf48af9900529219a9b180"}], "context": "Antes da d\u00e9cada de 1920, computador era um termo associado a pessoas que realizavam c\u00e1lculos, geralmente liderados por f\u00edsicos. Milhares de computadores eram empregados em projetos no com\u00e9rcio, governo e s\u00edtios de pesquisa. Ap\u00f3s a d\u00e9cada de 1920, a express\u00e3o m\u00e1quina computacional come\u00e7ou a ser usada para referir-se a qualquer m\u00e1quina que realize o trabalho de um profissional, especialmente aquelas de acordo com os m\u00e9todos da Tese de Church-Turing. O termo m\u00e1quina computacional acabou perdendo espa\u00e7o para o termo reduzido computador no final da d\u00e9cada de 1940, com as m\u00e1quinas digitais cada vez mais difundidas. Alan Turing, conhecido como pai da Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o, inventou a M\u00e1quina de Turing, que posteriormente evoluiu para o computador moderno."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "teorema da incompletude", "answer_start": 109}, {"text": "teorema da incompletude", "answer_start": 109}, {"text": "teorema da incompletude", "answer_start": 109}], "question": "Qual teorema levou a defini\u00e7\u00e3o de conceitos como recursividade e c\u00e1lculo lambda?", "id": "1d27e2dc7a8e4014ae7e22f34b8fbd28"}, {"answers": [{"text": "que existem limites no que pode ser provado ou desaprovado em um sistema formal", "answer_start": 160}, {"text": "Essa teoria mostra que existem limites no que pode ser provado ou desaprovado em um sistema formal", "answer_start": 141}, {"text": "que existem limites no que pode ser provado ou desaprovado em um sistema formal", "answer_start": 160}], "question": "O que mostra o teorema da incompletude?", "id": "89053f61e36c44c0a43f1a1ffc4a45d5"}, {"answers": [{"text": "limites do que pode ser computador e um modelo puramente mec\u00e2nico para a computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 539}, {"text": "os limites do que pode ser computador e um modelo puramente mec\u00e2nico para a computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 536}, {"text": "limites do que pode ser computador e um modelo puramente mec\u00e2nico para a computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 539}], "question": "O que foi definido com a formaliza\u00e7\u00e3o de um algoritmo por Alan Turing e Alonzo Church?", "id": "b9d4a99cc94e4df9b52a33db272f6360"}, {"answers": [{"text": "que qualquer c\u00e1lculo poss\u00edvel pode ser realizado por um algoritmo sendo executado em um computador", "answer_start": 786}, {"text": "Essa tese define que qualquer c\u00e1lculo poss\u00edvel pode ser realizado por um algoritmo sendo executado em um computador", "answer_start": 769}, {"text": "que qualquer c\u00e1lculo poss\u00edvel pode ser realizado por um algoritmo sendo executado em um computador", "answer_start": 786}], "question": "O que diz a Tese de Church-Turing?", "id": "0c5af052543447e081b723ed3f7aca08"}, {"answers": [{"text": "tempo e armazenamento", "answer_start": 901}, {"text": "tempo e armazenamento suficiente para tal", "answer_start": 901}, {"text": "tempo e armazenamento", "answer_start": 901}], "question": "O que deve haver para que um c\u00e1lculo possa ser realizado por um algoritmo sendo executado em um computador?", "id": "ef5b758fd4fe44a38b538cb37f9abea9"}], "context": "Os fundamentos matem\u00e1ticos da Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o moderna come\u00e7aram a ser definidos por Kurt G\u00f6del com seu teorema da incompletude (1931). Essa teoria mostra que existem limites no que pode ser provado ou desaprovado em um sistema formal; isso levou a trabalhos posteriores por G\u00f6del e outros te\u00f3ricos para definir e descrever tais sistemas formais, incluindo conceitos como recursividade e c\u00e1lculo lambda. Em 1936 Alan Turing e Alonzo Church independentemente, e tamb\u00e9m juntos, introduziram a formaliza\u00e7\u00e3o de um algoritmo, definindo os limites do que pode ser computador e um modelo puramente mec\u00e2nico para a computa\u00e7\u00e3o. Tais t\u00f3picos s\u00e3o abordados no que atualmente chama-se Tese de Church-Turing, uma hip\u00f3tese sobre a natureza de dispositivos mec\u00e2nicos de c\u00e1lculo. Essa tese define que qualquer c\u00e1lculo poss\u00edvel pode ser realizado por um algoritmo sendo executado em um computador, desde que haja tempo e armazenamento suficiente para tal."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Devido ao seu car\u00e1ter infinito", "answer_start": 166}, {"text": "Devido ao seu car\u00e1ter infinito", "answer_start": 166}, {"text": "Devido ao seu car\u00e1ter infinito", "answer_start": 166}], "question": "Por que uma m\u00e1quina que possui uma fita de tamanho infinito n\u00e3o pode ser constru\u00edda?", "id": "0211e41566044a14859c928290110cbb"}, {"answers": [{"text": "Pr\u00eamio Turing e o teste de Turing", "answer_start": 427}, {"text": "seu nome \u00e9 usado para o Pr\u00eamio Turing e o teste de Turing", "answer_start": 403}, {"text": "para o Pr\u00eamio Turing e o teste de Turing", "answer_start": 420}], "question": "Em que \u00e9 utilizado o nome de Turing?", "id": "31a4178898a94d8fbb1ab1c7ef7e63e0"}, {"answers": [{"text": "quebra do c\u00f3digo da Alemanha pela Gr\u00e3-Bretanha na Segunda Guerra Mundial", "answer_start": 484}, {"text": "Ele contribuiu para a quebra do c\u00f3digo da Alemanha pela Gr\u00e3-Bretanha na Segunda Guerra Mundial", "answer_start": 462}, {"text": "contribuiu para a quebra do c\u00f3digo da Alemanha pela Gr\u00e3-Bretanha na Segunda Guerra Mundial", "answer_start": 466}], "question": "\u00c0 que Turing contribuiu?", "id": "0dbb0762de034e91a84613bb8dcfc264"}, {"answers": [{"text": "1954", "answer_start": 661}, {"text": "1954", "answer_start": 661}, {"text": "1954", "answer_start": 661}], "question": "Quando Turing cometeu suic\u00eddio?", "id": "7e320bf9101343f69feaca32edfe0e25"}], "context": "Turing tamb\u00e9m incluiu na tese uma descri\u00e7\u00e3o da M\u00e1quina de Turing, que possui uma fita de tamanho infinito e um cabe\u00e7ote para leitura e escrita que move-se pela fita. Devido ao seu car\u00e1ter infinito, tal m\u00e1quina n\u00e3o pode ser constru\u00edda, mas tal modelo pode simular a computa\u00e7\u00e3o de qualquer algoritmo executado em um computador moderno. Turing \u00e9 bastante importante para a Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o, tanto que seu nome \u00e9 usado para o Pr\u00eamio Turing e o teste de Turing. Ele contribuiu para a quebra do c\u00f3digo da Alemanha pela Gr\u00e3-Bretanha na Segunda Guerra Mundial, e continuou a projetar computadores e programas de computador pela d\u00e9cada de 1940; cometeu suic\u00eddio em 1954"}, {"qas": [{"answers": [{"text": "para resolver problemas l\u00f3gicos e matem\u00e1ticos", "answer_start": 86}, {"text": "para resolver problemas l\u00f3gicos e matem\u00e1ticos", "answer_start": 86}, {"text": "para resolver problemas l\u00f3gicos e matem\u00e1ticos", "answer_start": 86}], "question": "Para que engenheiros eletricistas contruiam circuitos eletr\u00f4nicos?", "id": "afb217fec90c418f9df75a46eb329f78"}, {"answers": [{"text": "que poderia aplicar esse aprendizado em conjuntos eletro-mec\u00e2nicos para resolver problemas", "answer_start": 437}, {"text": "que poderia aplicar esse aprendizado em conjuntos eletro-mec\u00e2nicos para resolver problemas", "answer_start": 437}, {"text": "que poderia aplicar esse aprendizado em conjuntos eletro-mec\u00e2nicos para resolver problemas", "answer_start": 437}], "question": "O que Claude Shannon percebeu ao ser exposto ao trabalho de George Boole?", "id": "5cde5c185cd146e48f5d13fad9b6b2c6"}, {"answers": [{"text": "teoria da informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 551}, {"text": "teoria da informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 551}, {"text": "teoria da informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 551}], "question": "O que Claude Shannon desenvolveu no artigo A Mathematical Theory of Communication?", "id": "3b0fcd5494e84700ac65aaff07b8dc20"}, {"answers": [{"text": "compress\u00e3o de dados e criptografia", "answer_start": 683}, {"text": "compress\u00e3o de dados e criptografia", "answer_start": 683}, {"text": "compress\u00e3o de dados e criptografia", "answer_start": 683}], "question": "Quais \u00e1reas s\u00e3o fundamentadas no conte\u00fado da teoria da informa\u00e7\u00e3o?", "id": "98355d419f664393ad000940492a80a3"}], "context": "At\u00e9 a d\u00e9cada de 1930, engenheiros eletricistas podiam construir circuitos eletr\u00f4nicos para resolver problemas l\u00f3gicos e matem\u00e1ticos, mas a maioria o fazia sem qualquer processo, de forma particular, sem rigor te\u00f3rico para tal. Isso mudou com a tese de mestrado de Claude Shannon de 1937, A Symbolic Analysis of Relay and Switching Circuits. Enquanto tomava aulas de Filosofia, Shannon foi exposto ao trabalho de George Boole, e percebeu que poderia aplicar esse aprendizado em conjuntos eletro-mec\u00e2nicos para resolver problemas. Shannon desenvolveu a teoria da informa\u00e7\u00e3o no artigo de 1948: A Mathematical Theory of Communication, cujo conte\u00fado serve como fundamento para \u00e1reas como compress\u00e3o de dados e criptografia."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "para a ci\u00eancia e para a sociedade", "answer_start": 139}, {"text": "a Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o deu origem a diversas contribui\u00e7\u00f5es fundamentais para a ci\u00eancia e para a sociedade", "answer_start": 66}, {"text": "para a ci\u00eancia e para a sociedade", "answer_start": 139}], "question": "Ao que a ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o contribuiu?", "id": "02a7283a040546ba8049e8898958bc28"}, {"answers": [{"text": "uma ferramenta para a express\u00e3o precisa de informa\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica flex\u00edvel o suficiente para ser representada em diversos n\u00edveis de abstra\u00e7\u00e3o", "answer_start": 468}, {"text": "uma ferramenta para a express\u00e3o precisa de informa\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica", "answer_start": 468}, {"text": "uma ferramenta para a express\u00e3o precisa de informa\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica flex\u00edvel o suficiente para ser representada em diversos n\u00edveis de abstra\u00e7\u00e3o", "answer_start": 468}], "question": "O que \u00e9 linguagem de programa\u00e7\u00e3o?", "id": "577df2bab03b44d5a1302d253c6b511f"}, {"answers": [{"text": "Revolu\u00e7\u00e3o Digital", "answer_start": 726}, {"text": "Revolu\u00e7\u00e3o Digital", "answer_start": 726}, {"text": "Revolu\u00e7\u00e3o Digital", "answer_start": 726}], "question": "O que originou a era da informa\u00e7\u00e3o?", "id": "2ae0b7d4c31b4c4b8cbffee7fd5cdfa7"}, {"answers": [{"text": "a Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 678}, {"text": "a Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 678}, {"text": "a Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 678}], "question": "Quem deu suporte \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o digital?", "id": "a8f1760165e94a738c1090eb86514301"}], "context": "Apesar de sua pequena hist\u00f3ria enquanto uma disciplina acad\u00eamica, a Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o deu origem a diversas contribui\u00e7\u00f5es fundamentais para a ci\u00eancia e para a sociedade. Esta ci\u00eancia foi respons\u00e1vel pela defini\u00e7\u00e3o formal de computa\u00e7\u00e3o e computabilidade, e pela prova da exist\u00eancia de problemas insol\u00faveis ou intrat\u00e1veis computacionalmente. Tamb\u00e9m foi poss\u00edvel a constru\u00e7\u00e3o e formaliza\u00e7\u00e3o do conceito de linguagem de computador, sobretudo linguagem de programa\u00e7\u00e3o, uma ferramenta para a express\u00e3o precisa de informa\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica flex\u00edvel o suficiente para ser representada em diversos n\u00edveis de abstra\u00e7\u00e3o. Para outros campos cient\u00edficos e para a sociedade de forma geral, a Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o forneceu suporte para a Revolu\u00e7\u00e3o Digital, dando origem a Era da Informa\u00e7\u00e3o. A computa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 uma \u00e1rea da computa\u00e7\u00e3o que permite o avan\u00e7o de estudos como o mapeamento do genoma humano."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Por ser uma disciplina recente", "answer_start": 0}, {"text": "Por ser uma disciplina recente, existem v\u00e1rias defini\u00e7\u00f5es alternativas para a Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 0}, {"text": "Por ser uma disciplina recente", "answer_start": 0}], "question": "Por que existem v\u00e1rias defini\u00e7\u00f5es alternativas para a ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o?", "id": "3b903d50fe304c0bbeb031034d4444b8"}, {"answers": [{"text": "para tornarem-se programadores", "answer_start": 311}, {"text": "V\u00e1rias pessoas que estudam a Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o o fazem para tornarem-se programadores", "answer_start": 252}, {"text": "para tornarem-se programadores", "answer_start": 311}], "question": "Para que v\u00e1rias pessoas estudam ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o?", "id": "63a3885e63c441bcb9d6cdda4e386f20"}, {"answers": [{"text": "na inova\u00e7\u00e3o ou em aspectos te\u00f3ricos", "answer_start": 493}, {"text": "a maioria dos cientistas da computa\u00e7ao s\u00e3o interessados na inova\u00e7\u00e3o ou em aspectos te\u00f3ricos", "answer_start": 437}, {"text": "inova\u00e7\u00e3o ou em aspectos te\u00f3ricos", "answer_start": 496}], "question": "Em que a maioria dos cientistas da computa\u00e7\u00e3o est\u00e3o interessados?", "id": "95cea743eb4c4328958d41f7e445d950"}, {"answers": [{"text": "computabilidade", "answer_start": 598}, {"text": "com a computabilidade", "answer_start": 592}, {"text": "computabilidade", "answer_start": 598}], "question": "Com o que est\u00e3o relacionados as inova\u00e7\u00f5es e aspectos te\u00f3ricos da computa\u00e7\u00e3o?", "id": "13c20d4e1a8a4ae9a556e6986524cefa"}], "context": "Por ser uma disciplina recente, existem v\u00e1rias defini\u00e7\u00f5es alternativas para a Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o. Ela pode ser vista como uma forma de ci\u00eancia, uma forma de matem\u00e1tica ou uma nova disciplina que n\u00e3o pode ser categorizada seguindo os modelos atuais. V\u00e1rias pessoas que estudam a Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o o fazem para tornarem-se programadores, levando alguns a acreditarem que seu estudo \u00e9 sobre o software e a programa\u00e7\u00e3o. Apesar disso, a maioria dos cientistas da computa\u00e7ao s\u00e3o interessados na inova\u00e7\u00e3o ou em aspectos te\u00f3ricos que v\u00e3o muito al\u00e9m de somente a programa\u00e7\u00e3o, mais relacionados com a computabilidade."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Edsger Dijkstra", "answer_start": 147}, {"text": "Edsger Dijkstra", "answer_start": 147}, {"text": "Edsger Dijkstra", "answer_start": 147}], "question": "Quem \u00e9 considerado o autor da frase \u201dCi\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o tem tanto a ver com o computador como a astronomia com o telesc\u00f3pio [\u2026]\"?", "id": "66fbcb509ebe469d96385e31de07bb4f"}, {"answers": [{"text": "projeto e desenvolvimento de computadores e sistemas computacionais", "answer_start": 291}, {"text": "O projeto e desenvolvimento de computadores e sistemas computacionais", "answer_start": 289}, {"text": "projeto e desenvolvimento de computadores e sistemas computacionais", "answer_start": 291}], "question": "Quais disciplinas est\u00e3o fora do contexto da ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o?", "id": "ad5a148114814b4ca7700ce4fd242d30"}, {"answers": [{"text": "engenharia da computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 510}, {"text": "engenharia da computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 510}, {"text": "engenharia da computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 510}], "question": "Qual a engenharia no qual o estudo do hardware faz parte?", "id": "d8de5ff4f3084fc39cdf016c4285f269"}, {"answers": [{"text": "tecnologia da informa\u00e7\u00e3o ou sistemas de informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 616}, {"text": "parte da tecnologia da informa\u00e7\u00e3o ou sistemas de informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 607}, {"text": "da tecnologia da informa\u00e7\u00e3o ou sistemas de informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 613}], "question": "De qual \u00e1rea o estudo de sistemas computacionais comerciais faz parte?", "id": "4a36fb47a94443f492cdaca1860cb3f9"}], "context": "Apesar do nome, muito da Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o n\u00e3o envolve o estudo dos computadores por si pr\u00f3prios. De fato, o conhecido cientista da computa\u00e7\u00e3o Edsger Dijkstra \u00e9 considerado autor da frase \"Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o tem tanto a ver com o computador como a astronomia com o telesc\u00f3pio [\u2026]\". O projeto e desenvolvimento de computadores e sistemas computacionais s\u00e3o geralmente considerados disciplinas fora do contexto da Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o. Por exemplo, o estudo do hardware \u00e9 geralmente considerado parte da engenharia da computa\u00e7\u00e3o, enquanto o estudo de sistemas computacionais comerciais s\u00e3o geralmente parte da tecnologia da informa\u00e7\u00e3o ou sistemas de informa\u00e7\u00e3o."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "por n\u00e3o ser suficientemente cient\u00edfica", "answer_start": 53}, {"text": "por n\u00e3o ser suficientemente cient\u00edfica, como exposto na frase \"Ci\u00eancia \u00e9 para a Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o assim como a hidrodin\u00e2mica \u00e9 para a constru\u00e7\u00e3o de encanamentos\"", "answer_start": 53}, {"text": "por n\u00e3o ser suficientemente cient\u00edfica", "answer_start": 53}], "question": "Por que a ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o \u00e9 criticada?", "id": "2bed28b7350a4f46acb4213e448c8ec0"}, {"answers": [{"text": "Stan Kelly-Bootle", "answer_start": 230}, {"text": "Stan Kelly-Bootle", "answer_start": 230}, {"text": "Stan Kelly-Bootle", "answer_start": 230}], "question": "A quem \u00e9 credita a frase \"Ci\u00eancia \u00e9 para a Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o assim como a hidrodin\u00e2mica \u00e9 para a constru\u00e7\u00e3o de encanamentos\"?", "id": "337aebb1dbb04bf99b942db828454aeb"}, {"answers": [{"text": "experimental", "answer_start": 859}, {"text": "experimental", "answer_start": 859}, {"text": "experimental", "answer_start": 859}], "question": "O que a ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada a mais do que te\u00f3rica?", "id": "1f6876b6addd4f70b0ab72102629a9f4"}], "context": "Por vezes a Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 criticada por n\u00e3o ser suficientemente cient\u00edfica, como exposto na frase \"Ci\u00eancia \u00e9 para a Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o assim como a hidrodin\u00e2mica \u00e9 para a constru\u00e7\u00e3o de encanamentos\", credita a Stan Kelly-Bootle. Apesar disso, seu estudo frequentemente cruza outros campos de pesquisa, tais como a intelig\u00eancia artifical, f\u00edsica e lingu\u00edstica. Ela \u00e9 considerada por alguns por ter um grande relacionamento com a matem\u00e1tica, maior que em outras disciplinas. Isso \u00e9 evidenciado pelo fato que os primeiros trabalhos na \u00e1rea eram fortemente influenciados por matem\u00e1ticos como Kurt G\u00f6del e Alan Turing; o campo continua sendo \u00fatil para o interc\u00e2mbio de informa\u00e7\u00e3o com \u00e1reas como l\u00f3gica matem\u00e1tica, teoria das categorias e \u00e1lgebra. Apesar disso, diferente da matem\u00e1tica, a Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada uma disciplina mais experimental que te\u00f3rica."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "informatique", "answer_start": 91}, {"text": "informatique", "answer_start": 91}, {"text": "informatique", "answer_start": 91}], "question": "Como a ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o \u00e9 chamada em franc\u00eas?", "id": "fc575f2197e941d1acabef62abf41a1a"}, {"answers": [{"text": "para definir o estudo de sistemas artificiais e naturais que armazenam processos e comunicam informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 403}, {"text": "para definir o estudo de sistemas artificiais e naturais que armazenam processos e comunicam informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 403}, {"text": "para definir o estudo de sistemas artificiais e naturais que armazenam processos e comunicam informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 403}], "question": "Para que \u00e9 usado o termo inform\u00e1tica no ingl\u00eas e no portugu\u00eas?", "id": "42f80be9b714475c898f28c1d4f3c0e8"}, {"answers": [{"text": "Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 719}, {"text": "Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 719}, {"text": "Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 719}], "question": "O termo inform\u00e1tica \u00e9 sin\u00f4nimo de que em Portugal?", "id": "35235f810fc84abb8dc36265b8537194"}], "context": "V\u00e1rias alternativas para o nome da disciplina j\u00e1 foram cogitadas. Em franc\u00eas ela \u00e9 chamada informatique, em alem\u00e3o Informatik, em espanhol inform\u00e1tica, em holand\u00eas, italiano e romeno informatica, em polon\u00eas informatyka, em russo \u0438\u043d\u0444\u043e\u0440\u043c\u0430\u0442\u0438\u043a\u0430 e em grego \u03a0\u03bb\u03b7\u03c1\u03bf\u03c6\u03bf\u03c1\u03b9\u03ba\u03ae. Apesar disso, tanto em ingl\u00eas quanto em portugu\u00eas inform\u00e1tica n\u00e3o \u00e9 diretamente um sin\u00f4nimo para a Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o; o termo \u00e9 usado para definir o estudo de sistemas artificiais e naturais que armazenam processos e comunicam informa\u00e7\u00e3o, e refere-se a um conjunto de ci\u00eancias da informa\u00e7\u00e3o que engloba a Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o. Em Portugal, no entanto, apesar de a palavra estar dicionarizada com esse sentido amplo, o termo \u00e9 usado como sin\u00f3nimo de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "os fundamentos te\u00f3ricos da computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 49}, {"text": "De forma geral, cientistas da computa\u00e7\u00e3o estudam os fundamentos te\u00f3ricos da computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 49}, {"text": "cientistas da computa\u00e7\u00e3o estudam os fundamentos te\u00f3ricos da computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 16}], "question": "O que os cientistas da computa\u00e7\u00e3o estudam?", "id": "1e34dcd126c74b61b70df158288cf73e"}, {"answers": [{"text": "muita determina\u00e7\u00e3o na apreens\u00e3o tecnol\u00f3gica", "answer_start": 560}, {"text": "muita determina\u00e7\u00e3o na apreens\u00e3o tecnol\u00f3gica", "answer_start": 560}, {"text": "muita determina\u00e7\u00e3o na apreens\u00e3o tecnol\u00f3gica", "answer_start": 560}], "question": "O que o profissional de computa\u00e7\u00e3o precisa ter?", "id": "a0c407039e4a4d3a8fdac5c4c154c315"}, {"answers": [{"text": "cont\u00ednuas transforma\u00e7\u00f5es", "answer_start": 633}, {"text": "cont\u00ednuas transforma\u00e7\u00f5es", "answer_start": 633}, {"text": "cont\u00ednuas transforma\u00e7\u00f5es", "answer_start": 633}], "question": "O que a \u00e1rea de ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o sofre?", "id": "928f6b56e7be42febf43cbbafae7c28a"}, {"answers": [{"text": "paradigmas", "answer_start": 683}, {"text": "paradigmas", "answer_start": 683}, {"text": "paradigmas", "answer_start": 683}], "question": "O que \u00e9 rapidamente modificado com as transforma\u00e7\u00f5es cont\u00ednuas sofridas pela \u00e1rea da computa\u00e7\u00e3o?", "id": "f844210132be4e2397b72e14f4990f8f"}], "context": "De forma geral, cientistas da computa\u00e7\u00e3o estudam os fundamentos te\u00f3ricos da computa\u00e7\u00e3o, de onde outros campos derivam, como as \u00e1reas de pesquisa supracitadas. Como o nome implica, a Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o \u00e9 uma ci\u00eancia pura, n\u00e3o aplicada. Entretanto, o profissional dessa \u00e1rea pode seguir aplica\u00e7\u00f5es mais pr\u00e1ticas de seu conhecimento, atuando em \u00e1reas como desenvolvimento de software, telecomunica\u00e7\u00e3o, consultoria, an\u00e1lise de sistemas, seguran\u00e7a em TI, governan\u00e7a em TI, an\u00e1lise de neg\u00f3cios e tecnologia da informa\u00e7\u00e3o. O profissional de computa\u00e7\u00e3o precisa ter muita determina\u00e7\u00e3o na apreens\u00e3o tecnol\u00f3gica, uma vez que esta \u00e1rea sofre cont\u00ednuas transforma\u00e7\u00f5es, modificando rapidamente paradigmas."}]}, {"title": "TCC", "paragraphs": [{"qas": [{"answers": [{"text": "como forma de efetuar uma avalia\u00e7\u00e3o final dos estudantes", "answer_start": 314}, {"text": "como forma de efetuar uma avalia\u00e7\u00e3o final dos estudantes, que contemple a diversidade dos aspectos de sua forma\u00e7\u00e3o educacional", "answer_start": 314}, {"text": "como forma de efetuar uma avalia\u00e7\u00e3o final dos estudantes", "answer_start": 314}], "question": "Como o trabalho de conclus\u00e3o de curso \u00e9 utilizado?", "id": "6e6db729697b4b5ba2ca01d4b6c9c829"}, {"answers": [{"text": "a diversidade dos aspectos de sua forma\u00e7\u00e3o educacional", "answer_start": 386}, {"text": "a diversidade dos aspectos de sua forma\u00e7\u00e3o educacional", "answer_start": 386}, {"text": "a diversidade dos aspectos de sua forma\u00e7\u00e3o educacional", "answer_start": 386}], "question": "O que o trabalho de conclus\u00e3o de curso contempla?", "id": "5ffb70855b284349863d8b2a2e447c50"}], "context": "Trabalho de conclus\u00e3o de curso, trabalho de gradua\u00e7\u00e3o interdisciplinar, trabalho final de gradua\u00e7\u00e3o, projeto de formatura, projeto experimental ou monografia de curso, com suas respectivas siglas, \u00e9 um tipo de trabalho acad\u00eamico no meio educacional brasileiro amplamente utilizado em cursos superiores e t\u00e9cnicos, como forma de efetuar uma avalia\u00e7\u00e3o final dos estudantes, que contemple a diversidade dos aspectos de sua forma\u00e7\u00e3o educacional."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "como crit\u00e9rio final de avalia\u00e7\u00e3o do aluno", "answer_start": 41}, {"text": "como crit\u00e9rio final de avalia\u00e7\u00e3o do aluno", "answer_start": 41}, {"text": "como crit\u00e9rio final de avalia\u00e7\u00e3o do aluno", "answer_start": 41}], "question": "Como o TCC \u00e9 compreendida em institui\u00e7\u00f5es?", "id": "f7b19b088f2b49898b918a1e1165954a"}, {"answers": [{"text": "o aluno estar\u00e1 impedido de obter o diploma", "answer_start": 107}, {"text": "estar\u00e1 impedido de obter o diploma e consequentemente exercer a respectiva profiss\u00e3o", "answer_start": 115}, {"text": " estar\u00e1 impedido de obter o diploma", "answer_start": 114}], "question": "O que acontece se o aluno reprovar no TCC?", "id": "ae1d5a162c1a4da8a43166cd349755b5"}, {"answers": [{"text": "normalmente \u00e9 um trabalho que envolve pesquisa experimental", "answer_start": 454}, {"text": "normalmente \u00e9 um trabalho que envolve pesquisa experimental", "answer_start": 454}, {"text": "normalmente \u00e9 um trabalho que envolve pesquisa experimental", "answer_start": 454}], "question": "O que envolve o TCC em cursos ligados \u00e0 ci\u00eancias?", "id": "b622ab3dc23f4c4fa631b76c3449a259"}, {"answers": [{"text": "entre 3 e 5", "answer_start": 689}, {"text": "entre 3 e 5 professores", "answer_start": 689}, {"text": "entre 3 e 5 professores (n\u00e3o necessariamente com Mestre ou Doutor)", "answer_start": 689}], "question": "Quantos professores comp\u00f5em a banca examinadora?", "id": "562f033e08764206a892b95b8c5d6ec9"}], "context": "Em muitas institui\u00e7\u00f5es, o TCC \u00e9 encarado como crit\u00e9rio final de avalia\u00e7\u00e3o do aluno: em caso de reprova\u00e7\u00e3o, o aluno estar\u00e1 impedido de obter o diploma e consequentemente exercer a respectiva profiss\u00e3o at\u00e9 que seja aprovado. O escopo e o formato do TCC (assim como sua pr\u00f3pria nomenclatura) variam entre os diversos cursos e entre diferentes institui\u00e7\u00f5es, mas na estrutura curricular brasileira ela possui papel de destaque: em cursos ligados \u00e0s ci\u00eancias, normalmente \u00e9 um trabalho que envolve pesquisa experimental, em cursos de car\u00e1ter profissional, normalmente envolve: pesquisa bibliogr\u00e1fica e/ou emp\u00edrica, a execu\u00e7\u00e3o em si e uma apresenta\u00e7\u00e3o de um projeto perante uma banca examinadora entre 3 e 5 professores (n\u00e3o necessariamente com Mestre ou Doutor). A banca examinadora formada para tal prop\u00f3sito n\u00e3o cria nenhuma expectativa de originalidade. Portanto, pode ser uma compila\u00e7\u00e3o (e n\u00e3o c\u00f3pia) de outros ensaios com uma finalidade, um fio condutor, ou algo que forne\u00e7a um roteiro, uma continuidade."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "um assunto com o qual o aluno possua afinidade", "answer_start": 80}, {"text": "um assunto com o qual o aluno possua afinidade", "answer_start": 80}, {"text": "um assunto com o qual o aluno possua afinidade", "answer_start": 80}], "question": "Qual tema de TCC \u00e9 recomendado?", "id": "308fb57893774e988fa46c855f6e4271"}, {"answers": [{"text": "um ano ou mais", "answer_start": 150}, {"text": "talvez um ano ou mais", "answer_start": 143}, {"text": "vai passar talvez um ano ou mais escrevendo sobre um determinado assunto", "answer_start": 132}], "question": "Quanto tempo o aluno passar\u00e1 escrevendo o TCC?", "id": "b43c4985ff5249c49e0506e903527dad"}, {"answers": [{"text": "atrav\u00e9s de perguntas", "answer_start": 336}, {"text": "atrav\u00e9s de perguntas", "answer_start": 336}, {"text": "atrav\u00e9s de perguntas", "answer_start": 336}], "question": "Como o tema deve ser procurado?", "id": "76126379c22e4ec78550572f7fa06b4b"}, {"answers": [{"text": "seus prop\u00f3sitos acad\u00eamicos e profissionais", "answer_start": 656}, {"text": "deve atender as seguintes premissas: - que atenda a seus prop\u00f3sitos acad\u00eamicos e profissionais; - que tenha possibilidade de elabora\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 exist\u00eancia de Bibliografia", "answer_start": 604}, {"text": "seus prop\u00f3sitos acad\u00eamicos e profissionais", "answer_start": 656}], "question": "O que o tema do TCC deve atender?", "id": "559ecbc0c69b45eb8093bded6740f350"}], "context": "Professores orientadores recomendam aos alunos de TCC que o tema escolhido seja um assunto com o qual o aluno possua afinidade. Ele vai passar talvez um ano ou mais escrevendo sobre um determinado assunto. Se n\u00e3o for um assunto cativante, ser\u00e1 muito mais dif\u00edcil para o aluno conviver com ele todo esse tempo. O tema deve ser procurado atrav\u00e9s de perguntas. Uma grande d\u00favida deve ser o in\u00edcio de um trabalho acad\u00eamico. Algo que n\u00e3o foi respondido ainda. Alguma \u00e1rea do curso escolhido que ainda tenha algo escondido dos cientistas. Ou seja, que tenha identidade tem\u00e1tica, que seja de seu agrado. Tamb\u00e9m deve atender as seguintes premissas: - que atenda a seus prop\u00f3sitos acad\u00eamicos e profissionais; - que tenha possibilidade de elabora\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 exist\u00eancia de Bibliografia."}]}, {"title": "REGULAMENTO_GERAL", "paragraphs": [{"qas": [{"answers": [{"text": "o primeiro e o segundo semestres", "answer_start": 119}, {"text": "per\u00edodos regulares de atividades", "answer_start": 85}, {"text": "os per\u00edodos regulares de atividades", "answer_start": 82}], "question": "O ano letivo compreende quais per\u00edodos regulares de atividades?", "id": "d5175c4a188f481598d2ec8fb650b7bb"}, {"answers": [{"text": "entre os per\u00edodos regulares", "answer_start": 197}, {"text": "entre os per\u00edodos regulares", "answer_start": 197}, {"text": "entre os per\u00edodos regulares", "answer_start": 197}], "question": "Quando s\u00e3o oferecidos os per\u00edodos letivos especiais?", "id": "aba04e9bfad3472fa09c805a1dfab192"}, {"answers": [{"text": "duzentos", "answer_start": 319}, {"text": "duzentos dias", "answer_start": 319}, {"text": "duzentos", "answer_start": 319}], "question": "Quantos dias os per\u00edodos regulares de um ano letivo abrangem?", "id": "68aac2a4a7d84720bb2b89fdb0fc2a75"}, {"answers": [{"text": "Calend\u00e1rio Acad\u00eamico", "answer_start": 370}, {"text": "O Calend\u00e1rio Acad\u00eamico", "answer_start": 368}, {"text": "Calend\u00e1rio Acad\u00eamico", "answer_start": 370}], "question": "Quem estabelece os prazos para a efetiva\u00e7\u00e3o das atividades acad\u00eamicas?", "id": "8f69bb52f0e64fd4beeb11f193c74bb5"}, {"answers": [{"text": "Conselho de Ensino de Gradua\u00e7\u00e3o", "answer_start": 503}, {"text": "Coeg", "answer_start": 536}, {"text": "Conselho de Ensino de Gradua\u00e7\u00e3o (Coeg)", "answer_start": 503}], "question": "O calend\u00e1rio acad\u00eamico \u00e9 aprovado por quem?", "id": "dea36858d4594186b3db4e3c76e410f1"}], "context": "No regime did\u00e1tico semestral de matr\u00edcula em disciplinas, o ano letivo compreende os per\u00edodos regulares de atividades (o primeiro e o segundo semestres) e os per\u00edodos letivos especiais, oferecidos entre os per\u00edodos regulares. Os per\u00edodos regulares de um ano letivo, independentemente do ano civil, abrangem, no m\u00ednimo, duzentos dias de atividades acad\u00eamicas efetivas. O Calend\u00e1rio Acad\u00eamico que estabelece os prazos para a efetiva\u00e7\u00e3o das atividades acad\u00eamicas dos Cursos de Gradua\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aprovado pelo Conselho de Ensino de Gradua\u00e7\u00e3o (Coeg), por proposta da Pr\u00f3-Reitoria de Ensino de Gradua\u00e7\u00e3o (Preg). No caso de interrup\u00e7\u00e3o das atividades acad\u00eamicas no \u00e2mbito do curso n\u00e3o prevista no Calend\u00e1rio Acad\u00eamico, dever\u00e1 ser elaborado pelo Colegiado de Curso plano de reposi\u00e7\u00e3o, prevendo o cumprimento integral da carga hor\u00e1ria de cada disciplina, e atendendo o disposto no art. 1o, deste Regulamento."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Bacharelado", "answer_start": 0}, {"text": "Bacharelado", "answer_start": 0}, {"text": "Bacharelado", "answer_start": 0}], "question": "Qual a modalidade de curso de gradua\u00e7\u00e3o que forma profissionais?", "id": "8637bc2697a54319a2cfeb298d8873e0"}, {"answers": [{"text": "Projeto Pedag\u00f3gico do Curso", "answer_start": 197}, {"text": "no Projeto Pedag\u00f3gico do Curso", "answer_start": 194}, {"text": "Projeto Pedag\u00f3gico do Curso", "answer_start": 197}], "question": "Onde est\u00e1 prevista a carga hor\u00e1ria dos componentes curriculares?", "id": "2cf2ee19e7554fda84549716ae55a497"}, {"answers": [{"text": "Componente Curricular", "answer_start": 398}, {"text": "Componente Curricular", "answer_start": 398}, {"text": "Componente Curricular", "answer_start": 398}], "question": "A matriz curricular do curso \u00e9 composta pelo qu\u00ea?", "id": "f1ad5c3ebd6d4547828c44cc40b25adb"}], "context": "Bacharelado: modalidade de Curso de Gradua\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o profissional. Carga Hor\u00e1ria do Curso: n\u00famero de horas-aula obtidas pela soma das cargas hor\u00e1rias dos componentes curriculares previstos no Projeto Pedag\u00f3gico do Curso. Carga Hor\u00e1ria Semestral: n\u00famero de horas-aula obtidas pela soma das cargas hor\u00e1rias das disciplinas alocadas no semestre, conforme disposto no Projeto Pedag\u00f3gico do Curso. Componente Curricular: \u00e9 cada uma das disciplinas ou atividades acad\u00eamicas que comp\u00f5em a Matriz Curricular do Curso. Disciplina: \u00e9 o conjunto de estudos e/ou atividades correspondente a um programa de ensino desenvolvido em um per\u00edodo letivo. "}, {"qas": [{"answers": [{"text": "UFMS", "answer_start": 212}, {"text": "UFMS", "answer_start": 212}, {"text": "UFMS", "answer_start": 212}], "question": "Quem \u00e9 exclu\u00eddo por jubila\u00e7\u00e3o perde o v\u00ednculo acad\u00eamico com quem?", "id": "5fd244c2f54f4ad39a13b18d05b330d1"}, {"answers": [{"text": "Projeto Pedag\u00f3gico do Curso", "answer_start": 287}, {"text": "Projeto Pedag\u00f3gico do Curso", "answer_start": 287}, {"text": "Projeto Pedag\u00f3gico do Curso", "answer_start": 287}], "question": "Onde est\u00e1 calculado o tempo m\u00e1ximo para integraliza\u00e7\u00e3o curricular?", "id": "c7a62b0559c64dc4b05427dfb1249091"}, {"answers": [{"text": "Hora-Aula", "answer_start": 316}, {"text": "Hora-Aula", "answer_start": 316}, {"text": "Hora-Aula", "answer_start": 316}], "question": "Onde s\u00e3o desenvolvidos os conte\u00fados de uma disciplina?", "id": "2b39c68e2909418692137633f67bab3b"}, {"answers": [{"text": "professor e o acad\u00eamico", "answer_start": 437}, {"text": "o professor e o acad\u00eamico", "answer_start": 435}, {"text": "professor e o acad\u00eamico", "answer_start": 437}], "question": "Ocorre uma intera\u00e7\u00e3o entre quem nas hora-aula?", "id": "0fd9989c6b1e485793a9127aecbcace8"}], "context": "Disciplina Optativa: disciplina complementar do perfil e das compet\u00eancias e habilidades da forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica de acordo com o Projeto Pedag\u00f3gico do curso. Exclus\u00e3o por Jubila\u00e7\u00e3o: perda de v\u00ednculo acad\u00eamico com a UFMS por exceder o tempo m\u00e1ximo para integraliza\u00e7\u00e3o curricular previsto no Projeto Pedag\u00f3gico do Curso. Hora-Aula: per\u00edodo em que s\u00e3o desenvolvidos os conte\u00fados program\u00e1ticos de uma disciplina, promovendo a intera\u00e7\u00e3o entre o professor e o acad\u00eamico. Instrumentos de Avalia\u00e7\u00e3o: provas (escritas, pr\u00e1ticas ou orais), trabalhos te\u00f3ricos ou pr\u00e1ticos, relat\u00f3rios, semin\u00e1rios, debates, entre outros, conforme programa\u00e7\u00e3o no Plano de Ensino."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "exerc\u00edcio do magist\u00e9rio", "answer_start": 200}, {"text": "exerc\u00edcio do magist\u00e9rio", "answer_start": 200}, {"text": "exerc\u00edcio do magist\u00e9rio", "answer_start": 200}], "question": "Para que serve a modalidade de gradua\u00e7\u00e3o licenciatura?", "id": "45126b93eec143108826eb0349f25cad"}, {"answers": [{"text": "aulas n\u00e3o frequentadas pelo acad\u00eamico", "answer_start": 413}, {"text": "aulas n\u00e3o frequentadas pelo acad\u00eamico", "answer_start": 413}, {"text": "aulas n\u00e3o frequentadas pelo acad\u00eamico", "answer_start": 413}], "question": "O regime de exerc\u00edcios domiciliares substitui o qu\u00ea?", "id": "bd3fcc6f14164d3eb6c17f06ab17db8d"}, {"answers": [{"text": "ambiente domiciliar ou hospitalar", "answer_start": 480}, {"text": "ambiente domiciliar ou hospitalar", "answer_start": 480}, {"text": "ambiente domiciliar ou hospitalar", "answer_start": 480}], "question": "Onde s\u00e3o realizadas as atividades dos acad\u00eamicos em regime de exerc\u00edcios domiciliares?", "id": "c28f03af0ecd4a30adae284a8e975534"}, {"answers": [{"text": "em outra \u00e9poca", "answer_start": 571}, {"text": "em outra \u00e9poca", "answer_start": 571}, {"text": "em outra \u00e9poca", "answer_start": 571}], "question": "Quando o acad\u00eamico em regime de exerc\u00edcios domiciliares poder\u00e1 prestar as provas que foram aplicadas durante o afastamento?", "id": "f3a38e6e0cb6480bac4b6661a9558acc"}], "context": "Integraliza\u00e7\u00e3o Curricular: cumprimento da carga hor\u00e1ria do curso e da estrutura curricular, previstas no Projeto Pedag\u00f3gico do Curso. Licenciatura: modalidade de Curso de Gradua\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio do magist\u00e9rio. Matriz Curricular: conjunto de componentes curriculares distribu\u00eddos por disciplinas e atividades com suas respectivas cargas hor\u00e1rias. Regime de Exerc\u00edcios Domiciliares: substitui\u00e7\u00e3o das aulas n\u00e3o frequentadas pelo acad\u00eamico por atividades realizadas em ambiente domiciliar ou hospitalar, assegurando-se ao acad\u00eamico a possibilidade de prestar, em outra \u00e9poca, as provas que foram aplicadas durante o per\u00edodo do afastamento."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Sistema de Controle Acad\u00eamico", "answer_start": 0}, {"text": "Sistema de Controle Acad\u00eamico", "answer_start": 0}, {"text": "Sistema de Controle Acad\u00eamico", "answer_start": 0}], "question": "O que \u00e9 Siscad?", "id": "b7a9cb53d988487b9b8826ceeb5ee00f"}, {"answers": [{"text": "desempenho acad\u00eamico", "answer_start": 106}, {"text": "desempenho acad\u00eamico", "answer_start": 106}, {"text": "desempenho acad\u00eamico", "answer_start": 106}], "question": "O que o Siscad controla, acompanha e divulga?", "id": "deaad70fb20a415cb82109bdf64c9768"}, {"answers": [{"text": "\u00e1reas cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas", "answer_start": 398}, {"text": "\u00e1reas cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas", "answer_start": 398}, {"text": "\u00e1reas cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas", "answer_start": 398}], "question": "Em que os profissionais formados em cursos de gradua\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gicos ou superiores de tecnologias s\u00e3o especializados?", "id": "66e7ede75e164a97875195dfdd5927d9"}, {"answers": [{"text": "compet\u00eancias para atuar em \u00e1reas espec\u00edficas", "answer_start": 458}, {"text": "compet\u00eancias para atuar em \u00e1reas espec\u00edficas, organizadas por eixos tecnol\u00f3gicos", "answer_start": 458}, {"text": "compet\u00eancias para atuar em \u00e1reas espec\u00edficas", "answer_start": 458}], "question": "O que os cursos tecnol\u00f3gicos conferem ao diplomado?", "id": "7cdcc7b1310548f29c60fbd337a1a478"}, {"answers": [{"text": "grau de tecn\u00f3logo", "answer_start": 565}, {"text": "grau de tecn\u00f3logo", "answer_start": 565}, {"text": "grau de tecn\u00f3logo", "answer_start": 565}], "question": "O que o concluinte de cursos tecnol\u00f3gicos recebem?", "id": "1518158d59294d80b66da0b776086bac"}], "context": "Sistema de Controle Acad\u00eamico (Siscad): Sistema computacional de controle, acompanhamento e divulga\u00e7\u00e3o do desempenho acad\u00eamico, no qual s\u00e3o registradas as informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 frequ\u00eancia e aos resultados das avalia\u00e7\u00f5es dos acad\u00eamicos, bem como os Planos de Ensino das disciplinas. Tecnol\u00f3gico ou Superior de Tecnologia: modalidade de Curso de Gradua\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o profissional especializada em \u00e1reas cient\u00edficas e tecnol\u00f3gicas, que conferem ao diplomado compet\u00eancias para atuar em \u00e1reas espec\u00edficas, organizadas por eixos tecnol\u00f3gicos, recebendo o concluinte o grau de tecn\u00f3logo."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e in\u00edcio da viv\u00eancia profissional", "answer_start": 75}, {"text": "forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e in\u00edcio da viv\u00eancia profissional", "answer_start": 75}, {"text": "forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e in\u00edcio da viv\u00eancia profissional", "answer_start": 75}], "question": "O que o trabalho de conclus\u00e3o de curso vincula?", "id": "e88ce7b72b864607a3ba7f55a782dcbd"}, {"answers": [{"text": "suspender temporariamente seus estudos", "answer_start": 604}, {"text": "suspender temporariamente seus estudos, mantendo o v\u00ednculo acad\u00eamico com a Institui\u00e7\u00e3o", "answer_start": 604}, {"text": "suspender temporariamente seus estudos", "answer_start": 604}], "question": "O que o trancamento de matr\u00edcula permite ao acad\u00eamico?", "id": "d014fd6897e240d7a8de47482c6715a0"}], "context": "Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso: conjunto de atividades de vincula\u00e7\u00e3o entre forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e in\u00edcio da viv\u00eancia profissional, em que o estudante desenvolve um trabalho final que demonstre dom\u00ednio do objeto de estudo (sob a forma de monografia, projeto, an\u00e1lise de casos, desempenho, produ\u00e7\u00e3o art\u00edstica, desenvolvimento de instrumentos, equipamentos, prot\u00f3tipos, entre outras, de acordo com a natureza da \u00e1rea e os fins do curso) e capacidade de expressar-se sobre ele, conforme regulamento espec\u00edfico anexo ao Projeto Pedag\u00f3gico do curso. Trancamento de Matr\u00edcula: procedimento que permite ao acad\u00eamico suspender temporariamente seus estudos, mantendo o v\u00ednculo acad\u00eamico com a Institui\u00e7\u00e3o."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Coordena\u00e7\u00e3o de Curso", "answer_start": 40}, {"text": "Coordena\u00e7\u00e3o de Curso", "answer_start": 40}, {"text": "Coordena\u00e7\u00e3o de Curso", "answer_start": 40}], "question": "Quem elabora os hor\u00e1rios das aulas?", "id": "aabfe6839a8946b9b6ed24176fc1d91b"}, {"answers": [{"text": "Dire\u00e7\u00f5es das Unidades da Administra\u00e7\u00e3o Setorial", "answer_start": 79}, {"text": "Dire\u00e7\u00f5es das Unidades da Administra\u00e7\u00e3o Setorial", "answer_start": 79}, {"text": "Dire\u00e7\u00f5es das Unidades da Administra\u00e7\u00e3o Setorial", "answer_start": 79}], "question": "Quem a coordena\u00e7\u00e3o de curso consulta para elaborar o hor\u00e1rio das aulas?", "id": "9e9888a80fe84769aa7621bd91d5eb13"}, {"answers": [{"text": "Calend\u00e1rio Acad\u00eamico", "answer_start": 205}, {"text": "pelo Calend\u00e1rio Acad\u00eamico", "answer_start": 200}, {"text": "definidos pelo Calend\u00e1rio Acad\u00eamico", "answer_start": 190}], "question": "Onde s\u00e3o definidos os prazos para elabora\u00e7\u00e3o dos hor\u00e1rios das aulas?", "id": "e009ce4de3054b4bb10aaa8b83b3a316"}, {"answers": [{"text": "7 \u00e0s 12", "answer_start": 362}, {"text": "das 7 \u00e0s 12 horas", "answer_start": 358}, {"text": "7 \u00e0s 12", "answer_start": 362}], "question": "O turno matutino compreende as atividades realizadas em quais horas?", "id": "3dde822521e843fb894d273aa07c8deb"}], "context": "O hor\u00e1rio das aulas ser\u00e1 elaborado pela Coordena\u00e7\u00e3o de Curso, ap\u00f3s consulta \u00e0s Dire\u00e7\u00f5es das Unidades da Administra\u00e7\u00e3o Setorial que oferecem as disciplinas para o curso, observados os prazos definidos pelo Calend\u00e1rio Acad\u00eamico. Os hor\u00e1rios de aula ser\u00e3o distribu\u00eddos em tr\u00eas turnos de funcionamento: matutino: compreender\u00e1 as atividades realizadas no hor\u00e1rio das 7 \u00e0s 12 horas, de segunda-feira a sexta-feira, vespertino: compreender\u00e1 as atividades realizadas no hor\u00e1rio das 12 \u00e0s 18 horas, de segunda-feira a sexta-feira, e noturno: compreender\u00e1 as atividades realizadas no hor\u00e1rio das 18 \u00e0s 23 horas, de segunda a sexta-feira. Os cursos poder\u00e3o realizar atividades aos s\u00e1bados das 7 \u00e0s 18 horas e o curso oferecido em mais de um turno ser\u00e1 considerado integral."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "cumprimento do Calend\u00e1rio Acad\u00eamico", "answer_start": 44}, {"text": "possibilitar a realiza\u00e7\u00e3o de atividades acad\u00eamicas com participa\u00e7\u00e3o de acad\u00eamicos e professores", "answer_start": 107}, {"text": "cumprimento do Calend\u00e1rio Acad\u00eamico", "answer_start": 44}], "question": "Para que o dia letivo deve ser considerado?", "id": "105dd9b6709b4b4996af1dfe667b1692"}, {"answers": [{"text": "no m\u00ednimo duas e no m\u00e1ximo seis semanas", "answer_start": 290}, {"text": "no m\u00ednimo duas e no m\u00e1ximo seis semanas", "answer_start": 290}, {"text": "no m\u00ednimo duas e no m\u00e1ximo seis semanas", "answer_start": 290}], "question": "Qual a dura\u00e7\u00e3o de um per\u00edodo letivo especial?", "id": "085ff9cd23c74dc4a8c7b3fe6a6fd05d"}, {"answers": [{"text": "oferecimento de disciplinas obrigat\u00f3rias e optativas", "answer_start": 348}, {"text": "oferecimento de disciplinas obrigat\u00f3rias e optativas", "answer_start": 348}, {"text": "oferecimento de disciplinas obrigat\u00f3rias e optativas", "answer_start": 348}], "question": "Qual o objetivo do per\u00edodo letivo especial?", "id": "3a04d81a9c6e4d50bcb2470019978a45"}, {"answers": [{"text": "dez", "answer_start": 469}, {"text": "dez acad\u00eamicos", "answer_start": 469}, {"text": "dez", "answer_start": 469}], "question": "Qual o n\u00famero m\u00ednimo de alunos para uma turma de per\u00edodo letivo especial?", "id": "51b282c3346b461c8006f338ed5c0bd6"}], "context": "Ser\u00e1 considerado dia letivo, para efeito de cumprimento do Calend\u00e1rio Acad\u00eamico, aquele que, efetivamente, possibilitar a realiza\u00e7\u00e3o de atividades acad\u00eamicas com participa\u00e7\u00e3o de acad\u00eamicos e professores. O per\u00edodo letivo especial ocorre entre dois per\u00edodos letivos regulares com dura\u00e7\u00e3o de no m\u00ednimo duas e no m\u00e1ximo seis semanas, destinando-se ao oferecimento de disciplinas obrigat\u00f3rias e optativas a crit\u00e9rio do Colegiado de Curso. Cada turma dever\u00e1 ter, no m\u00ednimo, dez acad\u00eamicos, podendo o Colegiado de Curso, excepcionalmente, autorizar turmas com n\u00famero menor."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Dire\u00e7\u00e3o da Unidade da Administra\u00e7\u00e3o Setorial na qual a disciplina est\u00e1 lotada", "answer_start": 71}, {"text": "Dire\u00e7\u00e3o da Unidade da Administra\u00e7\u00e3o Setorial na qual a disciplina est\u00e1 lotada", "answer_start": 71}, {"text": "Dire\u00e7\u00e3o da Unidade da Administra\u00e7\u00e3o Setorial na qual a disciplina est\u00e1 lotada", "answer_start": 71}], "question": "A quem a coordena\u00e7\u00e3o de curso deve solicitar o oferecimento das turmas?", "id": "b40be90835fa413fa7c65547c4bfdf3d"}, {"answers": [{"text": "cinco dias \u00fateis", "answer_start": 278}, {"text": "cinco dias \u00fateis", "answer_start": 278}, {"text": "cinco dias \u00fateis", "answer_start": 278}], "question": "Quantos dias no m\u00ednimo os lan\u00e7amentos do per\u00edodo letivo especial no Siscad devem anteceder a data de matr\u00edcula do per\u00edodo letivo regular subsequente?", "id": "c82bc430ce024bb7819ba16fa82ab1f6"}], "context": "A Coordena\u00e7\u00e3o de Curso dever\u00e1 solicitar o oferecimento dessas turmas \u00e0 Dire\u00e7\u00e3o da Unidade da Administra\u00e7\u00e3o Setorial na qual a disciplina est\u00e1 lotada. Os lan\u00e7amentos no Sistema de Controle Acad\u00eamico (Siscad), referentes ao per\u00edodo letivo especial, devem anteceder, no m\u00ednimo, em cinco dias \u00fateis, a data prevista para matr\u00edcula do per\u00edodo letivo regular subsequente. As atividades acad\u00eamicas, no per\u00edodo letivo especial, dever\u00e3o obedecer \u00e0s disposi\u00e7\u00f5es vigentes para o per\u00edodo letivo regular, exceto no que tange \u00e0 dura\u00e7\u00e3o."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "desde que apresente justificativa", "answer_start": 107}, {"text": "desde que apresente justificativa, obedecidos aos prazos fixados no Calend\u00e1rio Acad\u00eamico", "answer_start": 107}, {"text": "desde que apresente justificativa", "answer_start": 107}], "question": "O Colegiado de Curso poder\u00e1 propor altera\u00e7\u00f5es na matriz curricular?", "id": "abc472f3313d46e390660c09d33c1aeb"}, {"answers": [{"text": "Coordenador de Curso", "answer_start": 367}, {"text": "Coordenador de Curso", "answer_start": 367}, {"text": "Coordenador de Curso", "answer_start": 367}], "question": "Quem elabora o plano de estudos do acad\u00eamico quando ocorre migra\u00e7\u00e3o para uma nova matriz curricular?", "id": "f7b6abab240c4517a7dfbc4b3f238b75"}, {"answers": [{"text": "cumprimento dos componentes curriculares", "answer_start": 559}, {"text": "cumprimento dos componentes curriculares", "answer_start": 559}, {"text": "cumprimento dos componentes curriculares", "answer_start": 559}], "question": "Qual a finalidade da elabora\u00e7\u00e3o do plano de estudos?", "id": "2ccbd7ca37c44d2fb6ebae52d43e1982"}, {"answers": [{"text": "com disciplinas novas ou optativas", "answer_start": 1046}, {"text": "com disciplinas novas ou optativas", "answer_start": 1046}, {"text": "com disciplinas novas ou optativas", "answer_start": 1046}], "question": "Com o que ser\u00e1 completada a carga hor\u00e1ria se for constatada a falta para integraliza\u00e7\u00e3o curricular?", "id": "642da8863a544dd9b797a1e07c80dc9c"}], "context": "O Colegiado de Curso, ouvido o N\u00facleo Docente Estruturante, poder\u00e1 propor altera\u00e7\u00f5es na Matriz Curricular, desde que apresente justificativa, obedecidos aos prazos fixados no Calend\u00e1rio Acad\u00eamico. As altera\u00e7\u00f5es curriculares referidas neste artigo ser\u00e3o: inclus\u00e3o ou exclus\u00e3o de disciplinas; altera\u00e7\u00e3o de nomenclatura, de lota\u00e7\u00e3o ou de carga hor\u00e1ria de disciplinas. O Coordenador de Curso dever\u00e1 elaborar Plano de Estudos para cada acad\u00eamico quando ocorrer migra\u00e7\u00e3o do acad\u00eamico para uma nova Matriz Curricular, observada a Tabela de Equival\u00eancias, visando ao cumprimento dos componentes curriculares. O acad\u00eamico ficar\u00e1 dispensado de cumprir as disciplinas novas que estiverem posicionadas em semestre anterior \u00e0quele recomendado no Plano de Estudos. O acad\u00eamico ficar\u00e1 dispensado de cumprir as disciplinas novas que estiverem posicionadas em semestre anterior \u00e0quele recomendado no Plano de Estudos. Se no Plano de Estudos for constatada a falta de carga hor\u00e1ria para integraliza\u00e7\u00e3o curricular, a carga hor\u00e1ria faltante dever\u00e1 ser complementada com disciplinas novas ou optativas, a crit\u00e9rio do acad\u00eamico e disponibilidade de oferta da disciplina."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "at\u00e9 o primeiro dia do per\u00edodo letivo", "answer_start": 58}, {"text": "at\u00e9 o primeiro dia do per\u00edodo letivo", "answer_start": 58}, {"text": "at\u00e9 o primeiro dia do per\u00edodo letivo", "answer_start": 58}], "question": "Qual o prazo de aprova\u00e7\u00e3o do plano de ensino das disciplinas?", "id": "13d4fe43c9504e05a5923b0ef30b9d18"}, {"answers": [{"text": "ap\u00f3s libera\u00e7\u00e3o do Plano de Ensino no sistema", "answer_start": 408}, {"text": "somente dar-se-\u00e1 ap\u00f3s libera\u00e7\u00e3o do Plano de Ensino no sistema", "answer_start": 391}, {"text": " A abertura do Siscad para lan\u00e7amentos, pelo professor, somente dar-se-\u00e1 ap\u00f3s libera\u00e7\u00e3o do Plano de Ensino no sistema", "answer_start": 335}], "question": "Quando os professores podem lan\u00e7ar no Siscad?", "id": "be42390dcdb14e71bf9f76245b833ea3"}, {"answers": [{"text": "Plano de Ensino", "answer_start": 426}, {"text": "Plano de Ensino", "answer_start": 426}, {"text": "Plano de Ensino", "answer_start": 426}], "question": "O que o professor deve apresentar aos alunos na primeira aula?", "id": "503c6a7fea484959b9c3de5dec6e630a"}, {"answers": [{"text": "dez", "answer_start": 617}, {"text": "dez", "answer_start": 617}, {"text": "dez", "answer_start": 617}], "question": "Quantos alunos no m\u00ednimo as turmas devem ter nos per\u00edodos letivos regulares?", "id": "dbbd4120003049fbb90ec5fc28dcbf53"}], "context": "Os Planos de Ensino das disciplinas dever\u00e3o ser aprovados at\u00e9 o primeiro dia do per\u00edodo letivo, pelo Colegiado de Curso, ou, no caso de disciplinas ofertadas a m\u00faltiplos cursos, dever\u00e3o ser aprovados pelo Conselho da Unidade da Administra\u00e7\u00e3o Setorial que oferece as respectivas disciplinas, ouvidos os Colegiados dos Cursos envolvidos. A abertura do Siscad para lan\u00e7amentos, pelo professor, somente dar-se-\u00e1 ap\u00f3s libera\u00e7\u00e3o do Plano de Ensino no sistema. O professor da disciplina dever\u00e1 apresentar o Plano de Ensino, aos acad\u00eamicos, na primeira aula. Nos per\u00edodos letivos regulares, cada turma dever\u00e1 ter, no m\u00ednimo, dez acad\u00eamicos, podendo o Colegiado de Curso, excepcionalmente, autorizar turmas com n\u00famero menor."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "edital e/ou legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica", "answer_start": 104}, {"text": "edital e/ou legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica", "answer_start": 104}, {"text": "edital e/ou legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica", "answer_start": 104}], "question": "Onde est\u00e1 mencionada a documenta\u00e7\u00e3o que deve ser providenciada pelo candidato ingressante?", "id": "000e4c149804458b91f5746015631048"}, {"answers": [{"text": "n\u00e3o ter\u00e1 sua matr\u00edcula efetivada", "answer_start": 259}, {"text": "n\u00e3o ter\u00e1 sua matr\u00edcula efetivada", "answer_start": 259}, {"text": "n\u00e3o ter\u00e1 sua matr\u00edcula efetivada", "answer_start": 259}], "question": "O que acontece caso o candidato n\u00e3o compare\u00e7a no prazo estabelecido em edital para matr\u00edcula?", "id": "0027d83cc75c4c3da3aec1fdc0899ccd"}], "context": "O candidato ingressante que for convocado para matr\u00edcula dever\u00e1 providenciar a documenta\u00e7\u00e3o prevista em edital e/ou legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. O candidato que n\u00e3o comparecer no prazo estabelecido em edital para matr\u00edcula, ou n\u00e3o apresentar a documenta\u00e7\u00e3o exigida n\u00e3o ter\u00e1 sua matr\u00edcula efetivada. O acad\u00eamico ingressante conforme os incisos I e VI do art. 18 ser\u00e1 matriculado em todas as disciplinas previstas para o primeiro semestre do curso e sua matr\u00edcula somente poder\u00e1 ser alterada se houver aproveitamento de disciplinas cursadas anteriormente, conforme Plano de Estudos elaborado pelo Coordenador de Curso. Para as demais formas de ingresso previstas no art. 18, o Coordenador de Curso, havendo Aproveitamento de Estudos, dever\u00e1 elaborar um Plano de Estudos para cada acad\u00eamico, e a matr\u00edcula ser\u00e1 realizada nas disciplinas previstas no respectivo Plano. Ao realizar a matr\u00edcula, o acad\u00eamico se compromete a respeitar e cumprir as normas espec\u00edficas, regimentais e estatut\u00e1rias da UFMS. Compete ao acad\u00eamico manter seus dados cadastrais atualizados, na Secretaria Acad\u00eamica da Unidade da Administra\u00e7\u00e3o Setorial que oferece seu curso ou no Siscad."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "No ano de implanta\u00e7\u00e3o de nova matriz curricular", "answer_start": 0}, {"text": "No ano de implanta\u00e7\u00e3o de nova matriz curricular", "answer_start": 0}, {"text": "No ano de implanta\u00e7\u00e3o de nova matriz curricular", "answer_start": 0}], "question": "Em qual ano os alunos de cola\u00e7\u00e3o de grau poder\u00e3o ser matriculados em disciplinas sem que tenham cumprido todos os pr\u00e9-requisitos?", "id": "b50c786c034a488783b91b53d18eea12"}, {"answers": [{"text": "inscri\u00e7\u00e3o, confirma\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o", "answer_start": 316}, {"text": "inscri\u00e7\u00e3o, confirma\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o", "answer_start": 316}, {"text": "inscri\u00e7\u00e3o, confirma\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o", "answer_start": 316}], "question": "Quais as fases de renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula?", "id": "1d08c07117614de580bc5926080e4e3f"}, {"answers": [{"text": "os pr\u00e9-requisitos", "answer_start": 485}, {"text": "os pr\u00e9-requisitos", "answer_start": 485}, {"text": "os pr\u00e9-requisitos", "answer_start": 485}], "question": "O que deve ser respeitado na inscri\u00e7\u00e3o das disciplinas?", "id": "c308a5365bea44458a70619f4b131df0"}, {"answers": [{"text": "acad\u00eamico", "answer_start": 599}, {"text": "acad\u00eamico", "answer_start": 599}, {"text": "acad\u00eamico", "answer_start": 599}], "question": "Quem deve apresentar o formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o na confirma\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula?", "id": "7f4970992d934136a086d3f3a7ee18ef"}, {"answers": [{"text": "Dire\u00e7\u00e3o da Unidade da Administra\u00e7\u00e3o Setorial", "answer_start": 823}, {"text": "A valida\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula ser\u00e1 realizada mediante aprova\u00e7\u00e3o da Dire\u00e7\u00e3o da Unidade da Administra\u00e7\u00e3o Setorial", "answer_start": 761}, {"text": "Dire\u00e7\u00e3o da Unidade da Administra\u00e7\u00e3o Setorial", "answer_start": 823}], "question": "Quem aprova a valida\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula?", "id": "a4a83e154fa049c6b3ae74d9feeb7b55"}, {"answers": [{"text": "quando n\u00e3o houver oferecimento de disciplinas que o acad\u00eamico esteja apto a cursar", "answer_start": 1044}, {"text": "quando n\u00e3o houver oferecimento de disciplinas que o acad\u00eamico esteja apto a cursar", "answer_start": 1044}, {"text": "quando n\u00e3o houver oferecimento de disciplinas que o acad\u00eamico esteja apto a cursar", "answer_start": 1044}], "question": "Quando a renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula \u00e9 convertida em trancamento?", "id": "8688787b73264345b108790dd2e9b90d"}], "context": "No ano de implanta\u00e7\u00e3o de nova matriz curricular, alunos com expectativa de cola\u00e7\u00e3o de grau pela matriz curricular anterior naquele ano poder\u00e3o ser matriculados em disciplinas sem que tenham cumprido todos os pr\u00e9-requisitos necess\u00e1rios para matr\u00edcula. A renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula \u00e9 composta por tr\u00eas fases consecutivas: inscri\u00e7\u00e3o, confirma\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o. A inscri\u00e7\u00e3o nas disciplinas ser\u00e1 realizada on-line, pelo acad\u00eamico, e consistir\u00e1 na escolha das disciplinas listadas, respeitando-se os pr\u00e9-requisitos. A confirma\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula ser\u00e1 feita pela Coordena\u00e7\u00e3o de Curso, mediante a apresenta\u00e7\u00e3o, pelo acad\u00eamico, do formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o impresso em duas vias, na data prevista no Calend\u00e1rio Acad\u00eamico, que dever\u00e1 ser assinado pelo Coordenador e pelo acad\u00eamico. A valida\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula ser\u00e1 realizada mediante aprova\u00e7\u00e3o da Dire\u00e7\u00e3o da Unidade da Administra\u00e7\u00e3o Setorial e uma via do documento dever\u00e1 ser arquivada na pasta do acad\u00eamico, na Secretaria Acad\u00eamica. A renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula ser\u00e1 convertida, pela Coordena\u00e7\u00e3o de Curso, em trancamento quando n\u00e3o houver oferecimento de disciplinas que o acad\u00eamico esteja apto a cursar. A carga hor\u00e1ria de disciplinas optativas de cada Curso poder\u00e1 ser cumprida no pr\u00f3prio curso ou em qualquer Unidade da Administra\u00e7\u00e3o Setorial."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Ap\u00f3s o per\u00edodo de valida\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula", "answer_start": 0}, {"text": "Ap\u00f3s o per\u00edodo de valida\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula", "answer_start": 0}, {"text": "Ap\u00f3s o per\u00edodo de valida\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula", "answer_start": 0}], "question": "Quando os alunos especiais podem fazer matr\u00edcula em disciplinas isoladas?", "id": "e61d0bea45c54cc8a05724ac941191bd"}, {"answers": [{"text": "exist\u00eancia de vagas", "answer_start": 57}, {"text": "dependendo da exist\u00eancia de vagas", "answer_start": 43}, {"text": "da exist\u00eancia de vagas", "answer_start": 54}], "question": "A matr\u00edcula em disciplinas isoladas depende de qu\u00ea?", "id": "fae4ebdaf7aa482b978b7b0b472b141f"}, {"answers": [{"text": "Est\u00e1gio Obrigat\u00f3rio, Atividades Complementares e/ou Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso", "answer_start": 363}, {"text": "Est\u00e1gio Obrigat\u00f3rio, Atividades Complementares e/ou Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso", "answer_start": 363}, {"text": "Est\u00e1gio Obrigat\u00f3rio, Atividades Complementares e/ou Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso", "answer_start": 363}], "question": "Em quais mat\u00e9rias o aluno especial n\u00e3o pode se matricular?", "id": "01ca0fcf3d2744a68ea0efb6e97dcee9"}, {"answers": [{"text": "Colegiado de Curso", "answer_start": 597}, {"text": "Colegiado de Curso", "answer_start": 597}, {"text": "Colegiado de Curso", "answer_start": 597}], "question": "A quem deve ser solicitado o aproveitamento das disciplinas cursadas em outro curso de gradua\u00e7\u00e3o?", "id": "38643f4a251d492e8558039f49c54a8f"}, {"answers": [{"text": "desde que seja comprovada a legalidade do curso e da institui\u00e7\u00e3o de origem", "answer_start": 899}, {"text": "Os estudos realizados no exterior poder\u00e3o ser aproveitados desde que seja comprovada a legalidade do curso e da institui\u00e7\u00e3o de origem", "answer_start": 840}, {"text": "Os estudos realizados no exterior poder\u00e3o ser aproveitados desde que seja comprovada a legalidade do curso e da institui\u00e7\u00e3o de origem, e que os documentos originais possuam autentica\u00e7\u00e3o consular e tradu\u00e7\u00e3o, realizada por tradutor p\u00fablico ou juramentado", "answer_start": 840}], "question": "Estudos realizados no exterior podem ser aproveitados?", "id": "d67dd5989ed6424195a43beeaf28488a"}, {"answers": [{"text": "regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica", "answer_start": 1147}, {"text": "O Aproveitamento de Estudos ser\u00e1 feito de acordo com regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica", "answer_start": 1094}, {"text": "ser\u00e1 feito de acordo com regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica", "answer_start": 1122}], "question": "O aproveitamento de estudos \u00e9 feito de acordo com o qu\u00ea?", "id": "9551f0397d794b43b08d67a8d5d88683"}], "context": "Ap\u00f3s o per\u00edodo de valida\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula e dependendo da exist\u00eancia de vagas, poder\u00e1 haver a matr\u00edcula em disciplinas isoladas para alunos especiais. O requerimento dever\u00e1 ser protocolizado na Secretaria Acad\u00eamica da Unidade da Administra\u00e7\u00e3o Setorial de lota\u00e7\u00e3o da disciplina, em prazo fixado no Calend\u00e1rio Acad\u00eamico. O aluno especial n\u00e3o poder\u00e1 se matricular em Est\u00e1gio Obrigat\u00f3rio, Atividades Complementares e/ou Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso. O acad\u00eamico que tiver estudos realizados como aluno especial na UFMS ou em outro Curso de Gradua\u00e7\u00e3o anterior ao ingresso na UFMS poder\u00e1 solicitar, ao Colegiado de Curso, o aproveitamento das disciplinas cursadas com aprova\u00e7\u00e3o, nos prazos previstos no Calend\u00e1rio Acad\u00eamico. Somente ser\u00e3o aproveitados os estudos realizados em Curso de Gradua\u00e7\u00e3o autorizado ou reconhecido pelo \u00f3rg\u00e3o competente. Os estudos realizados no exterior poder\u00e3o ser aproveitados desde que seja comprovada a legalidade do curso e da institui\u00e7\u00e3o de origem, e que os documentos originais possuam autentica\u00e7\u00e3o consular e tradu\u00e7\u00e3o, realizada por tradutor p\u00fablico ou juramentado. O Aproveitamento de Estudos ser\u00e1 feito de acordo com regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. O acad\u00eamico que estiver participando de Programa de Mobilidade Estudantil ter\u00e1 o aproveitamento de estudos realizado conforme regulamenta\u00e7\u00e3o espec\u00edfica. O Plano de Estudos dever\u00e1, ap\u00f3s ci\u00eancia do acad\u00eamico, ser aprovado pelo Colegiado de Curso e arquivado na pasta do acad\u00eamico."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "por at\u00e9 quatro semestres", "answer_start": 42}, {"text": "at\u00e9 quatro semestres", "answer_start": 46}, {"text": "por at\u00e9 quatro semestres", "answer_start": 42}], "question": "Por quanto tempo a matr\u00edcula pode ser trancada?", "id": "c4f76795c7e8463dbb10fd200641e531"}, {"answers": [{"text": "impossibilidade de o acad\u00eamico ser contemplado com regime de exerc\u00edcios domiciliares ou convoca\u00e7\u00e3o para o Servi\u00e7o Militar Obrigat\u00f3rio", "answer_start": 230}, {"text": "impossibilidade de o acad\u00eamico ser contemplado com regime de exerc\u00edcios domiciliares ou convoca\u00e7\u00e3o para o Servi\u00e7o Militar Obrigat\u00f3rio", "answer_start": 230}, {"text": "impossibilidade de o acad\u00eamico ser contemplado com regime de exerc\u00edcios domiciliares ou convoca\u00e7\u00e3o para o Servi\u00e7o Militar Obrigat\u00f3rio", "answer_start": 230}], "question": "Em quais casos o acad\u00eamico pode trancar a matr\u00edcula nos dois primeiros per\u00edodos letivos?", "id": "a1fde14ef5a24dcb97aeae61e34cbf39"}], "context": "O trancamento de matr\u00edcula ser\u00e1 concedido por at\u00e9 quatro semestres, consecutivos ou alternados, n\u00e3o sendo permitido o trancamento nos dois primeiros per\u00edodos letivos regulares de ingresso do acad\u00eamico na UFMS, exceto nos casos de impossibilidade de o acad\u00eamico ser contemplado com regime de exerc\u00edcios domiciliares ou convoca\u00e7\u00e3o para o Servi\u00e7o Militar Obrigat\u00f3rio."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "professor respons\u00e1vel pela disciplina", "answer_start": 87}, {"text": "professor respons\u00e1vel pela disciplina", "answer_start": 87}, {"text": "professor respons\u00e1vel pela disciplina", "answer_start": 87}], "question": "Quem controla e registra a frequ\u00eancia das atividades acad\u00eamicas?", "id": "cc9cefb6786542a682c0b99f26bd4358"}, {"answers": [{"text": "legisla\u00e7\u00e3o federal vigente", "answer_start": 195}, {"text": "legisla\u00e7\u00e3o federal vigente", "answer_start": 195}, {"text": "legisla\u00e7\u00e3o federal vigente", "answer_start": 195}], "question": "Ao que o abono de faltas deve obedecer?", "id": "9f399c4fe1a94ce2b22ece8cbdf79d1b"}, {"answers": [{"text": "Ao final de cada m\u00eas", "answer_start": 223}, {"text": "Ao final de cada m\u00eas o professor respons\u00e1vel pela disciplina dever\u00e1 divulgar para os acad\u00eamicos o n\u00famero de presen\u00e7as \u00e0s aulas efetivamente ministradas no per\u00edodo", "answer_start": 223}, {"text": "Ao final de cada m\u00eas", "answer_start": 223}], "question": "Quando o professor da disciplina deve divulgar o n\u00famero de presen\u00e7as?", "id": "44577dc1be7040b6a5c6180e7a7da4ab"}, {"answers": [{"text": "cinco dias \u00fateis ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o", "answer_start": 762}, {"text": "cinco dias \u00fateis ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o", "answer_start": 762}, {"text": "cinco dias \u00fateis ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o", "answer_start": 762}], "question": "Qual o prazo para a recontagem de frequ\u00eancia?", "id": "1aa9182da0064827bbf0d2d36df9e381"}], "context": "O controle e o registro de frequ\u00eancia \u00e0s atividades acad\u00eamicas ser\u00e3o da compet\u00eancia do professor respons\u00e1vel pela disciplina, e dever\u00e3o ser realizados em cada aula. O abono de faltas obedecer\u00e1 \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o federal vigente. Ao final de cada m\u00eas o professor respons\u00e1vel pela disciplina dever\u00e1 divulgar para os acad\u00eamicos o n\u00famero de presen\u00e7as \u00e0s aulas efetivamente ministradas no per\u00edodo. Quando houver aus\u00eancia coletiva de acad\u00eamicos matriculados na disciplina, no local e hor\u00e1rio destinados \u00e0 aula, as horas-aula ser\u00e3o registradas no sistema acad\u00eamico com atribui\u00e7\u00e3o de falta aos acad\u00eamicos. O acad\u00eamico tem direito a recontagem da frequ\u00eancia, mediante requerimento dirigido ao professor da disciplina e protocolizado na Secretaria Acad\u00eamica, no prazo m\u00e1ximo de cinco dias \u00fateis ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o. O resultado do pedido de recontagem de frequ\u00eancia deve ser arquivado na pasta do acad\u00eamico, com o seu ciente. Do resultado do pedido de recontagem de frequ\u00eancia n\u00e3o caber\u00e1 recurso."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "frequ\u00eancia e da m\u00e9dia de aproveitamento", "answer_start": 41}, {"text": "frequ\u00eancia e da m\u00e9dia de aproveitamento expressa em nota", "answer_start": 41}, {"text": "frequ\u00eancia e da m\u00e9dia de aproveitamento", "answer_start": 41}], "question": "Do que a aprova\u00e7\u00e3o nas disciplinas depende?", "id": "2606e7c4ec6247bc8dc21758266ec8c1"}, {"answers": [{"text": "por meio de instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o", "answer_start": 337}, {"text": "por meio de instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o", "answer_start": 337}, {"text": "por meio de instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o", "answer_start": 337}], "question": "Como ser\u00e1 verificado o rendimento do acad\u00eamico?", "id": "cb63d786efff403ba85f3fad95a6042e"}, {"answers": [{"text": "duas", "answer_start": 591}, {"text": "no m\u00ednimo, duas avalia\u00e7\u00f5es", "answer_start": 580}, {"text": "duas", "answer_start": 591}], "question": "Quantas avalia\u00e7\u00f5es obrigat\u00f3rias devem haver em cada disciplina?", "id": "707db634b1854b0dbfacfeaa112aefe9"}, {"answers": [{"text": "uma", "answer_start": 633}, {"text": "uma", "answer_start": 633}, {"text": "uma", "answer_start": 633}], "question": "Quantas avalia\u00e7\u00f5es optativas devem haver em cada disciplina?", "id": "e3e55e17e929475a80eb4147a4e7d478"}, {"answers": [{"text": "tr\u00eas dias antes da avalia\u00e7\u00e3o optativa", "answer_start": 1034}, {"text": "tr\u00eas dias antes da avalia\u00e7\u00e3o optativa", "answer_start": 1034}, {"text": "tr\u00eas dias antes da avalia\u00e7\u00e3o optativa", "answer_start": 1034}], "question": "Qual o prazo m\u00ednimo para a divulga\u00e7\u00e3o das notas de todas as avalia\u00e7\u00f5es que compor\u00e3o a m\u00e9dia de aproveitamento?", "id": "90da683ef5c044979c60eab9072e9c49"}], "context": "A aprova\u00e7\u00e3o nas disciplinas depender\u00e1 da frequ\u00eancia e da m\u00e9dia de aproveitamento expressa em nota. O aproveitamento da aprendizagem ser\u00e1 verificado, em cada disciplina, contemplando o rendimento do acad\u00eamico durante o per\u00edodo letivo, face aos objetivos constantes no Plano de Ensino. A verifica\u00e7\u00e3o do rendimento acad\u00eamico ser\u00e1 realizada por meio de instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o. O n\u00famero e a natureza dos instrumentos e das avalia\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas dever\u00e3o ser os mesmos para todos os acad\u00eamicos matriculados na turma. Em cada disciplina a programa\u00e7\u00e3o do Plano de Ensino dever\u00e1 prever, no m\u00ednimo, duas avalia\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas obrigat\u00f3rias e uma avalia\u00e7\u00e3o optativa. As notas das avalia\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas que puderem ser substitu\u00eddas por nota de avalia\u00e7\u00e3o optativa devem ser especificadas no Plano de Ensino. A carga hor\u00e1ria destinada \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o das avalia\u00e7\u00f5es optativas n\u00e3o dever\u00e1 ser computada na carga hor\u00e1ria da disciplina. As notas de todas as avalia\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas que compor\u00e3o a m\u00e9dia de aproveitamento dever\u00e3o ser divulgadas, no m\u00ednimo, tr\u00eas dias antes da avalia\u00e7\u00e3o optativa."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "uma M\u00e9dia de Aproveitamento", "answer_start": 186}, {"text": "uma M\u00e9dia de Aproveitamento (MA)", "answer_start": 186}, {"text": "uma M\u00e9dia de Aproveitamento", "answer_start": 186}], "question": "O que o professor deve consignar ao acad\u00eamico?", "id": "9f3db258b4f4402cb4f4dc104deafa7a"}, {"answers": [{"text": "Sistema Acad\u00eamico", "answer_start": 50}, {"text": "As notas e as frequ\u00eancias dever\u00e3o ser lan\u00e7adas no Sistema Acad\u00eamico", "answer_start": 50}, {"text": "no Sistema Acad\u00eamico", "answer_start": 47}], "question": "Onde devem ser lan\u00e7adas as notas e as frequ\u00eancias?", "id": "b82ae73f31f4463690ee784902d45094"}, {"answers": [{"text": "igual ou superior a setenta e cinco por cento", "answer_start": 392}, {"text": "igual ou superior a setenta e cinco por cento", "answer_start": 392}, {"text": "igual ou superior a setenta e cinco por cento", "answer_start": 392}], "question": "Qual deve ser a frequ\u00eancia do acad\u00eamico para que seja aprovado em uma disciplina?", "id": "2f91caf3322742e190beae0fd37262d3"}, {"answers": [{"text": "Colegiado de Curso", "answer_start": 524}, {"text": "Colegiado de Curso", "answer_start": 524}, {"text": "Colegiado de Curso", "answer_start": 524}], "question": "Quem deve corrigir e previnir altos \u00edndices de reprova\u00e7\u00e3o?", "id": "73fc0c9b75344150be634b3d1d31dd1f"}], "context": "As notas e as frequ\u00eancias dever\u00e3o ser lan\u00e7adas no Sistema Acad\u00eamico nos prazos definidos no Calend\u00e1rio Acad\u00eamico. Para cada disciplina cursada, o professor dever\u00e1 consignar ao acad\u00eamico uma M\u00e9dia de Aproveitamento (MA), na forma de graus num\u00e9ricos com uma casa decimal de 0,0 (zero v\u00edrgula zero) a 10,0 (dez v\u00edrgula zero). Para ser aprovado na disciplina, o acad\u00eamico dever\u00e1 obter frequ\u00eancia igual ou superior a setenta e cinco por cento e M\u00e9dia de Aproveitamento (MA) igual ou superior a 6,0 (seis v\u00edrgula zero). Caber\u00e1 ao Colegiado de Curso estabelecer medidas pedag\u00f3gicas para corre\u00e7\u00e3o e preven\u00e7\u00e3o de altos \u00edndices de reprova\u00e7\u00e3o e baixos rendimentos em avalia\u00e7\u00f5es. Ser\u00e1 atribu\u00edda nota 0,0 (zero v\u00edrgula zero), para cada evento, ao acad\u00eamico que n\u00e3o realizar os trabalhos acad\u00eamicos ou n\u00e3o comparecer \u00e0s avalia\u00e7\u00f5es."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "professor", "answer_start": 81}, {"text": "professor", "answer_start": 81}, {"text": "professor", "answer_start": 81}], "question": "A quem o acad\u00eamico deve ir para revisar suas avalia\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas?", "id": "af087165a5bf42c289582e0cba742ebc"}, {"answers": [{"text": "tr\u00eas dias \u00fateis ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o do resultado", "answer_start": 255}, {"text": "no prazo de tr\u00eas dias \u00fateis ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o do resultado", "answer_start": 243}, {"text": "tr\u00eas dias \u00fateis ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o do resultado", "answer_start": 255}], "question": "Qual o prazo para o acad\u00eamico requisitar revis\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o acad\u00eamica?", "id": "83cf2a7d71c54139a8a3bb3fdae0ed91"}, {"answers": [{"text": "tr\u00eas", "answer_start": 700}, {"text": "tr\u00eas", "answer_start": 700}, {"text": "tr\u00eas", "answer_start": 700}], "question": "Por quantos docentes deve ser composta a comiss\u00e3o?", "id": "af559d670d4d46808384d1cd6d52d757"}, {"answers": [{"text": "professor da disciplina", "answer_start": 1111}, {"text": "professor da disciplina", "answer_start": 1111}, {"text": "professor da disciplina", "answer_start": 1111}], "question": "Quem ser\u00e1 respons\u00e1vel por alterar a nota do aluno no Siscad?", "id": "4908f7899dab4f7f94185e14463ac4b3"}], "context": "O acad\u00eamico ter\u00e1 direito \u00e0 revis\u00e3o de suas avalia\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas dirigindo-se ao professor, em primeira inst\u00e2ncia, por meio de requerimento protocolizado na Secretaria Acad\u00eamica da Unidade da Administra\u00e7\u00e3o Setorial em que o curso \u00e9 oferecido, no prazo de tr\u00eas dias \u00fateis ap\u00f3s a divulga\u00e7\u00e3o do resultado. O professor ter\u00e1 o prazo de dois dias \u00fateis para manifesta\u00e7\u00e3o escrita sobre o pedido. O acad\u00eamico dever\u00e1 apor seu ciente no documento de resposta, e receber uma c\u00f3pia deste. O acad\u00eamico poder\u00e1 interpor recurso quanto ao resultado da revis\u00e3o, no Colegiado de Curso, via Secretaria Acad\u00eamica, no prazo de cinco dias \u00fateis do seu ciente. O Colegiado de Curso dever\u00e1 constituir comiss\u00e3o, composta por tr\u00eas docentes, preferencialmente da \u00e1rea, sendo vedada a inclus\u00e3o do professor que corrigiu a avalia\u00e7\u00e3o acad\u00eamica em quest\u00e3o. A Comiss\u00e3o dever\u00e1 analisar o pedido do acad\u00eamico, consultar o professor, se necess\u00e1rio, e emitir parecer sobre o resultado da revis\u00e3o, num prazo m\u00e1ximo de quinze dias a partir da publica\u00e7\u00e3o da resolu\u00e7\u00e3o de constitui\u00e7\u00e3o da comiss\u00e3o, e encaminhar para aprova\u00e7\u00e3o do Colegiado de Curso. O professor da disciplina ser\u00e1 respons\u00e1vel pela altera\u00e7\u00e3o no Siscad, em caso de modifica\u00e7\u00e3o da nota resultante dos trabalhos da Comiss\u00e3o de Revis\u00e3o."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Est\u00e1gio Obrigat\u00f3rio, Atividades Complementares e Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso", "answer_start": 18}, {"text": "As disciplinas de Est\u00e1gio Obrigat\u00f3rio, Atividades Complementares e Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso", "answer_start": 18}, {"text": "Est\u00e1gio Obrigat\u00f3rio, Atividades Complementares e Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso", "answer_start": 18}], "question": "Quais disciplinas possuem tratamento diferenciado quanto ao processo de verifica\u00e7\u00e3o de aprendizagem?", "id": "5d670b9c1fa442129c2c4cd6348c4392"}, {"answers": [{"text": "aprovado (AP) ou reprovado (RP)", "answer_start": 712}, {"text": "aprovado (AP) ou reprovado (RP)", "answer_start": 712}, {"text": "aprovado (AP) ou reprovado (RP)", "answer_start": 712}], "question": "Quais os resultados finais que devem ser registrados para trabalho de conclus\u00e3o de curso?", "id": "cb9a0ac3fafd4772b5735300a0e1223a"}], "context": "As disciplinas de Est\u00e1gio Obrigat\u00f3rio, Atividades Complementares e Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso admitir\u00e3o tratamento diferenciado quanto ao per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o de suas atividades e quanto ao processo de verifica\u00e7\u00e3o de aprendizagem, de acordo com regulamenta\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. Os regulamentos das disciplinas de Est\u00e1gio Obrigat\u00f3rio, Atividades Complementares e Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso dever\u00e3o ser apreciados pelo Colegiado de Curso e aprovados pelo Conselho da Unidade da Administra\u00e7\u00e3o Setorial que oferece o curso. Os respons\u00e1veis pelas disciplinas de Est\u00e1gio Obrigat\u00f3rio, Atividades Complementares e Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso dever\u00e3o registrar, para efeito de controle acad\u00eamico, o resultado final de aprovado (AP) ou reprovado (RP). A carga hor\u00e1ria de Est\u00e1gio Obrigat\u00f3rio deve ser cumprida pelo acad\u00eamico na sua integralidade."}]}, {"title": "NORMAS_COMPLEMENTARES_RENOVACAO_DE_MATRICULA", "paragraphs": [{"qas": [{"answers": [{"text": "para discentes regulares da UFMS", "answer_start": 66}, {"text": "A renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula em curso da UFMS ocorre, semestralmente, para discentes regulares da UFMS", "answer_start": 66}, {"text": "para discentes regulares da UFMS", "answer_start": 66}], "question": "Para quem ocorre a renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula?", "id": "e5fb7004194c4effbe41d3fca32ddff2"}, {"answers": [{"text": "semestralmente", "answer_start": 50}, {"text": "semestralmente", "answer_start": 50}, {"text": "semestralmente", "answer_start": 50}], "question": "Quando ocorre a renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula?", "id": "a8b0acbb6f7c46b0a1346613ec913a3c"}, {"answers": [{"text": "durante a renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula", "answer_start": 520}, {"text": "A participa\u00e7\u00e3o do Coordenador de Curso, durante a renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula, \u00e9 indispens\u00e1vel", "answer_start": 480}, {"text": "renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula", "answer_start": 530}], "question": "Quando a participa\u00e7\u00e3o do coordenador de curso \u00e9 indispens\u00e1vel?", "id": "04a544b4eb3244a980f74b5e9056fef7"}], "context": "A renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula em curso da UFMS ocorre, semestralmente, para discentes regulares da UFMS, conforme prazos estabelecidos no Calend\u00e1rio Acad\u00eamico e depende do atendimento das seguintes condi\u00e7\u00f5es: participa\u00e7\u00e3o nas etapas de renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula, dentro dos prazos fixados; exist\u00eancia de vagas nas disciplinas selecionadas; cumprimento dos pr\u00e9-requisitos exigidos para as disciplinas selecionadas; e inexist\u00eancia de conflito de hor\u00e1rios entre as disciplinas selecionadas. A participa\u00e7\u00e3o do Coordenador de Curso, durante a renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula, \u00e9 indispens\u00e1vel."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "a partir do seu ingresso na UFMS", "answer_start": 61}, {"text": "a partir do seu ingresso na UFMS, subtraindo-se a quantidade de per\u00edodos em que a matr\u00edcula esteve trancada", "answer_start": 61}, {"text": "a partir do seu ingresso na UFMS", "answer_start": 61}], "question": "Quando \u00e9 iniciado o c\u00e1lculo do per\u00edodo de posicionamento do discente no curso?", "id": "8d1f001db022467792fef00433efba53"}, {"answers": [{"text": "subtraindo-se a quantidade de per\u00edodos em que a matr\u00edcula esteve trancada", "answer_start": 95}, {"text": "O per\u00edodo de posicionamento do discente no curso \u00e9 calculado a partir do seu ingresso na UFMS, subtraindo-se a quantidade de per\u00edodos em que a matr\u00edcula esteve trancada", "answer_start": 95}, {"text": "subtraindo-se a quantidade de per\u00edodos em que a matr\u00edcula esteve trancada", "answer_start": 95}], "question": "Como \u00e9 feito o c\u00e1lculo do posicionamento do discente no curso?", "id": "19d2cd028ac144eab7823df198b2896b"}, {"answers": [{"text": "nas situa\u00e7\u00f5es que exigirem a elabora\u00e7\u00e3o ou a revis\u00e3o do Plano de Estudos", "answer_start": 187}, {"text": "nas situa\u00e7\u00f5es que exigirem a elabora\u00e7\u00e3o ou a revis\u00e3o do Plano de Estudos", "answer_start": 187}, {"text": "nas situa\u00e7\u00f5es que exigirem a elabora\u00e7\u00e3o ou a revis\u00e3o do Plano de Estudos", "answer_start": 187}], "question": "Quando o per\u00edodo de posicionamento do discente \u00e9 definido pelo coordenador de curso?", "id": "5aab6ed33f0145a48a5b0cf39c6e050f"}, {"answers": [{"text": "quando houver pr\u00e9-requisitos n\u00e3o cumpridos", "answer_start": 447}, {"text": "quando houver pr\u00e9-requisitos n\u00e3o cumpridos", "answer_start": 447}, {"text": "quando houver pr\u00e9-requisitos n\u00e3o cumpridos", "answer_start": 447}], "question": "Quando as vagas nas disciplinas alocadas no per\u00edodo de posicionamento do discente n\u00e3o s\u00e3o garantidas?", "id": "6fcca91bdfc34f2480f1c8c4e2e52296"}], "context": "O per\u00edodo de posicionamento do discente no curso \u00e9 calculado a partir do seu ingresso na UFMS, subtraindo-se a quantidade de per\u00edodos em que a matr\u00edcula esteve trancada. Ap\u00f3s o ingresso, nas situa\u00e7\u00f5es que exigirem a elabora\u00e7\u00e3o ou a revis\u00e3o do Plano de Estudos, o per\u00edodo de posicionamento do discente \u00e9 definido pelo coordenador do curso. Ficam garantidas, aos discentes, as vagas nas disciplinas alocadas no seu per\u00edodo de posicionamento, exceto quando houver pr\u00e9-requisitos n\u00e3o cumpridos."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "por meio do Sistema Acad\u00eamico", "answer_start": 37}, {"text": "A renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula \u00e9 realizada por meio do Sistema Acad\u00eamico (Siscad)", "answer_start": 37}, {"text": "Siscad", "answer_start": 68}], "question": "Onde \u00e9 feita a renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula?", "id": "eabb52ec638245619b9948ad5c6f370d"}, {"answers": [{"text": "registro no Sistema Acad\u00eamico (Siscad), pela Secretaria Acad\u00eamica, da confirma\u00e7\u00e3o de todas as matr\u00edculas e dos ajustes solicitados e autorizados pelo Coordenador de Curso", "answer_start": 625}, {"text": "registro no Sistema Acad\u00eamico (Siscad), pela Secretaria Acad\u00eamica, da confirma\u00e7\u00e3o de todas as matr\u00edculas e dos ajustes solicitados e autorizados pelo Coordenador de Curso", "answer_start": 625}, {"text": "registro no Sistema Acad\u00eamico (Siscad), pela Secretaria Acad\u00eamica, da confirma\u00e7\u00e3o de todas as matr\u00edculas e dos ajustes solicitados e autorizados pelo Coordenador de Curso", "answer_start": 625}], "question": "Do que consiste a valida\u00e7\u00e3o de matr\u00edculas?", "id": "76213c50ab0b47c7b465562ae17ba98c"}], "context": "A renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula \u00e9 realizada por meio do Sistema Acad\u00eamico (Siscad), composta pelas tr\u00eas etapas consecutivas que s\u00e3o a sele\u00e7\u00e3o de disciplinas on-line, realizada pelo discente no Sistema Acad\u00eamico (Siscad), o ajuste de matr\u00edcula, que \u00e9 facultativa para os discentes regulares que participarem da etapa de sele\u00e7\u00e3o de disciplinas online, visando \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de eventuais adequa\u00e7\u00f5es e ajustes da matr\u00edcula em disciplinas, solicitados pelos discentes ao Coordenador de Curso, atrav\u00e9s do Sistema Acad\u00eamico (Siscad), e a valida\u00e7\u00e3o de matr\u00edculas, atividade administrativa, sem a participa\u00e7\u00e3o do discente, que consiste do registro no Sistema Acad\u00eamico (Siscad), pela Secretaria Acad\u00eamica, da confirma\u00e7\u00e3o de todas as matr\u00edculas e dos ajustes solicitados e autorizados pelo Coordenador de Curso."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "preencher formul\u00e1rio eletr\u00f4nico", "answer_start": 60}, {"text": "o discente deve preencher formul\u00e1rio eletr\u00f4nico", "answer_start": 44}, {"text": "deve preencher formul\u00e1rio eletr\u00f4nico", "answer_start": 55}], "question": "O que o discente deve fazer na sele\u00e7\u00e3o de disciplinas on-line?", "id": "4ac2a64c1af245c5b712fd7078d25628"}, {"answers": [{"text": "Sistema Acad\u00eamico", "answer_start": 104}, {"text": "Siscad", "answer_start": 123}, {"text": "Sistema Acad\u00eamico (Siscad)", "answer_start": 104}], "question": "Onde o aluno deve preencher o formul\u00e1rio eletr\u00f4nico?", "id": "a1cfe1ca367e4408a2dcca04bb27d477"}, {"answers": [{"text": "disciplinas que pretende cursar no per\u00edodo letivo subsequente", "answer_start": 147}, {"text": "disciplinas que pretende cursar no per\u00edodo letivo subsequente, respeitando-se os pr\u00e9-requisitos e a compatibilidade dos hor\u00e1rios de aula das disciplinas selecionadas", "answer_start": 147}, {"text": "disciplinas que pretende cursar no per\u00edodo letivo subsequente", "answer_start": 147}], "question": "Quais disciplinas o acad\u00eamico deve preencher no formul\u00e1rio eletr\u00f4nico?", "id": "1a27ec91f90f44318309b7640c944804"}, {"answers": [{"text": "os pr\u00e9-requisitos e a compatibilidade dos hor\u00e1rios de aula das disciplinas selecionadas", "answer_start": 225}, {"text": "os pr\u00e9-requisitos e a compatibilidade dos hor\u00e1rios de aula das disciplinas selecionadas", "answer_start": 225}, {"text": "os pr\u00e9-requisitos e a compatibilidade dos hor\u00e1rios de aula das disciplinas selecionadas", "answer_start": 225}], "question": "O que o acad\u00eamico deve respeitar na hora de escolher as disciplinas que deseja cursar?", "id": "5041b9c96203403baa3d38c2933ec660"}], "context": "Na etapa de sele\u00e7\u00e3o de disciplinas on-line, o discente deve preencher formul\u00e1rio eletr\u00f4nico, atrav\u00e9s do Sistema Acad\u00eamico (Siscad), assinalando as disciplinas que pretende cursar no per\u00edodo letivo subsequente, respeitando-se os pr\u00e9-requisitos e a compatibilidade dos hor\u00e1rios de aula das disciplinas selecionadas. A prioridade de vaga n\u00e3o \u00e9 garantida ao discente que tenha cursado algum pr\u00e9-requisito em per\u00edodo letivo de ver\u00e3o ou inverno imediatamente anterior ou que, por qualquer motivo, n\u00e3o selecione a(s) respectiva(s) disciplina(s) nesta etapa da renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "a m\u00e9dia aritm\u00e9tica simples das m\u00e9dias de aproveitamento de disciplinas cursadas", "answer_start": 54}, {"text": "O coeficiente de rendimento acad\u00eamico \u00e9 definido como a m\u00e9dia aritm\u00e9tica simples das m\u00e9dias de aproveitamento de disciplinas cursadas", "answer_start": 54}, {"text": "m\u00e9dia aritm\u00e9tica simples das m\u00e9dias de aproveitamento de disciplinas cursadas", "answer_start": 56}], "question": "Como \u00e9 calculado o rendimento acad\u00eamico?", "id": "3d51905102774e04846a4f45390ca0e7"}, {"answers": [{"text": "Sistema Acad\u00eamico", "answer_start": 225}, {"text": "no Sistema Acad\u00eamico (Siscad)", "answer_start": 222}, {"text": "Siscad", "answer_start": 244}], "question": "Onde se encontram as m\u00e9dias de aproveitamento das disciplinas cursadas?", "id": "c648549f960f421fbe4488250e1e84c8"}, {"answers": [{"text": "a partir da raz\u00e3o entre a carga hor\u00e1ria de componentes curriculares cursadas com aprova\u00e7\u00e3o e a carga hor\u00e1ria total do curso", "answer_start": 327}, {"text": "a partir da raz\u00e3o entre a carga hor\u00e1ria de componentes curriculares cursadas com aprova\u00e7\u00e3o e a carga hor\u00e1ria total do curso", "answer_start": 327}, {"text": "a partir da raz\u00e3o entre a carga hor\u00e1ria de componentes curriculares cursadas com aprova\u00e7\u00e3o e a carga hor\u00e1ria total do curso", "answer_start": 327}], "question": "Como \u00e9 calculada a carga hor\u00e1ria total cursada?", "id": "05ad2ad2f058450c86e3e632c032983a"}, {"answers": [{"text": "se todas as exig\u00eancias curriculares da legisla\u00e7\u00e3o vigente tiverem sido cumpridas", "answer_start": 755}, {"text": "a integraliza\u00e7\u00e3o curricular ocorrer\u00e1 apenas se todas as exig\u00eancias curriculares da legisla\u00e7\u00e3o vigente tiverem sido cumpridas", "answer_start": 711}, {"text": "todas as exig\u00eancias curriculares da legisla\u00e7\u00e3o vigente tiverem sido cumpridas", "answer_start": 758}], "question": "Qual a condi\u00e7\u00e3o para ocorrer a integraliza\u00e7\u00e3o curricular?", "id": "2643b11ce22d46c58508c81342c34979"}], "context": "O coeficiente de rendimento acad\u00eamico \u00e9 definido como a m\u00e9dia aritm\u00e9tica simples das m\u00e9dias de aproveitamento de disciplinas cursadas, com ou sem aprova\u00e7\u00e3o, cujas notas tenham sido registradas e liberadas, pelos docentes, no Sistema Acad\u00eamico (Siscad). O percentual de carga hor\u00e1ria total cursada com aproveitamento \u00e9 definido a partir da raz\u00e3o entre a carga hor\u00e1ria de componentes curriculares cursadas com aprova\u00e7\u00e3o e a carga hor\u00e1ria total do curso. N\u00e3o ser\u00e3o consideradas, no c\u00e1lculo, as componentes curriculares dispensadas de cursar resultantes de altera\u00e7\u00f5es curriculares e as disciplinas de enriquecimento curricular. Independente do valor de percentual de carga hor\u00e1ria total cursada com aproveitamento, a integraliza\u00e7\u00e3o curricular ocorrer\u00e1 apenas se todas as exig\u00eancias curriculares da legisla\u00e7\u00e3o vigente tiverem sido cumpridas."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "haja compatibilidade entre o nome da disciplina, ementa e carga hor\u00e1ria, mediante a exist\u00eancia de vagas", "answer_start": 122}, {"text": "haja compatibilidade entre o nome da disciplina, ementa e carga hor\u00e1ria, mediante a exist\u00eancia de vagas", "answer_start": 122}, {"text": "haja compatibilidade entre o nome da disciplina, ementa e carga hor\u00e1ria, mediante a exist\u00eancia de vagas", "answer_start": 122}], "question": "Quais as condi\u00e7\u00f5es para a matr\u00edcula em disciplinas obrigat\u00f3rias?", "id": "bffe78be4a284a2f8b5186d69e8ec290"}, {"answers": [{"text": "no pr\u00f3prio curso ou em qualquer outro curso da UFMS", "answer_start": 59}, {"text": "no pr\u00f3prio curso ou em qualquer outro curso da UFMS", "answer_start": 59}, {"text": "no pr\u00f3prio curso ou em qualquer outro curso da UFMS", "answer_start": 59}], "question": "Onde pode ser feita a matr\u00edcula em disciplinas optativas?", "id": "1a36740cd52d416a9472e7a56a2a80f2"}, {"answers": [{"text": "exist\u00eancia de vagas", "answer_start": 351}, {"text": "exist\u00eancia de vagas", "answer_start": 351}, {"text": "exist\u00eancia de vagas", "answer_start": 351}], "question": "Qual a condi\u00e7\u00e3o para matr\u00edcula em disciplinas optativas?", "id": "859b15a179714620906bf10f0b284e95"}, {"answers": [{"text": "o discente dever\u00e1 fazer a escolha da turma", "answer_start": 647}, {"text": "dever\u00e1 fazer a escolha da turma", "answer_start": 658}, {"text": "o discente dever\u00e1 fazer a escolha da turma", "answer_start": 647}], "question": "O que acontece se houver mais de uma turma ofertada para uma mesma disciplina?", "id": "b4079d7b11734c08af93080784ec032f"}, {"answers": [{"text": "maior coeficiente de rendimento acad\u00eamico", "answer_start": 786}, {"text": "maior coeficiente de rendimento acad\u00eamico", "answer_start": 786}, {"text": "maior coeficiente de rendimento acad\u00eamico", "answer_start": 786}], "question": "Qual o crit\u00e9rio de desempate caso o n\u00famero de inscritos em uma turma seja maior que o de vagas?", "id": "54c14026d15344df9c9012207e849705"}, {"answers": [{"text": "ser\u00e3o redistribu\u00eddos nas turmas em que houver vaga", "answer_start": 920}, {"text": "ser\u00e3o redistribu\u00eddos nas turmas em que houver vaga, desde que haja compatibilidade de hor\u00e1rios", "answer_start": 920}, {"text": "ser\u00e3o redistribu\u00eddos nas turmas em que houver vaga", "answer_start": 920}], "question": "O que acontece com os alunos que n\u00e3o conseguiram vaga na turma pretendida?", "id": "ca0eb51083484269a40a709e12bd534c"}], "context": "A matr\u00edcula em disciplinas obrigat\u00f3rias pode ser realizada no pr\u00f3prio curso ou em qualquer outro curso da UFMS, desde que haja compatibilidade entre o nome da disciplina, ementa e carga hor\u00e1ria, mediante a exist\u00eancia de vagas. A matr\u00edcula em disciplinas optativas pode ser realizada no pr\u00f3prio curso ou em qualquer outro curso da UFMS, condicionada \u00e0 exist\u00eancia de vagas. A matr\u00edcula em est\u00e1gio obrigat\u00f3rio poder\u00e1 ser realizada antes da data prevista para matr\u00edcula on-line, seguindo o planejamento da respectiva Comiss\u00e3o de Est\u00e1gio do Curso e aprovado pelo Colegiado de Curso. Quando houver oferta de mais de uma turma para uma mesma disciplina, o discente dever\u00e1 fazer a escolha da turma. Se o n\u00famero de inscritos em uma turma for maior que o de vagas, o crit\u00e9rio de desempate ser\u00e1 o maior coeficiente de rendimento acad\u00eamico. Os discentes que n\u00e3o conseguirem vaga na turma pretendida, de acordo com o crit\u00e9rio acima, ser\u00e3o redistribu\u00eddos nas turmas em que houver vaga, desde que haja compatibilidade de hor\u00e1rios."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Coordenador de Curso", "answer_start": 36}, {"text": "Coordenador de Curso", "answer_start": 36}, {"text": "Coordenador de Curso", "answer_start": 36}], "question": "Quem orienta e acompanha os alunos no ajuste de matr\u00edcula?", "id": "1c95c5692f2e49eebd05b1e381adabfa"}, {"answers": [{"text": "processo de renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula", "answer_start": 140}, {"text": "continuidade do processo de renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula", "answer_start": 124}, {"text": "o Coordenador de Curso \u00e9 respons\u00e1vel pela orienta\u00e7\u00e3o e acompanhamento aos discentes, para continuidade do processo de renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula", "answer_start": 34}], "question": "Em que o orientador de curso auxilia os alunos?", "id": "847e08490e8746bc877427f6607689b2"}, {"answers": [{"text": "deve registrar a sua solicita\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o, durante a etapa de ajustes de matr\u00edcula, atrav\u00e9s do Sistema Acad\u00eamico (Siscad)", "answer_start": 317}, {"text": "deve registrar a sua solicita\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o, durante a etapa de ajustes de matr\u00edcula, atrav\u00e9s do Sistema Acad\u00eamico (Siscad)", "answer_start": 317}, {"text": "deve registrar a sua solicita\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o, durante a etapa de ajustes de matr\u00edcula, atrav\u00e9s do Sistema Acad\u00eamico (Siscad)", "answer_start": 317}], "question": "O que fazer caso o aluno perca o prazo de sele\u00e7\u00e3o de disciplinas online?", "id": "1d36e686f4144616a960651b3aa4c1a7"}, {"answers": [{"text": "se houver vagas dispon\u00edveis em alguma turma da respectiva disciplina", "answer_start": 551}, {"text": "se houver vagas dispon\u00edveis em alguma turma da respectiva disciplina", "answer_start": 551}, {"text": "se houver vagas dispon\u00edveis em alguma turma da respectiva disciplina", "answer_start": 551}], "question": "Qual a condi\u00e7\u00e3o para incluir disciplinas durante a etapa de ajustes de matr\u00edcula?", "id": "4f5e0fca2de74f499a98731c7af28c95"}, {"answers": [{"text": "Coordenador de Curso", "answer_start": 795}, {"text": "Coordenador de Curso", "answer_start": 795}, {"text": "Coordenador de Curso", "answer_start": 795}], "question": "A quem deve ser requisitada a inclus\u00e3o de disciplinas que n\u00e3o constam na estrutura curricular?", "id": "6994d0d5f4a04b1da3d646ffb47ca8bf"}, {"answers": [{"text": "poder\u00e1 ser requerida ao Coordenador de Curso", "answer_start": 771}, {"text": "ao Coordenador de Curso", "answer_start": 792}, {"text": "ao Coordenador de Curso at\u00e9 o prazo final desta etapa da renova\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula", "answer_start": 792}], "question": "Como pode ser requisitada a inclus\u00e3o de disciplinas que n\u00e3o est\u00e3o na estrutura curricular?", "id": "d7f925c95a36489cb71eec33be7ae1ce"}], "context": "Na etapa de ajustes de matr\u00edcula, o Coordenador de Curso \u00e9 respons\u00e1vel pela orienta\u00e7\u00e3o e acompanhamento aos discentes, para continuidade do processo de renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula. O discente que tenha perdido o prazo na etapa de sele\u00e7\u00e3o de disciplinas online ou tenha interesse em alterar a sua matr\u00edcula em disciplinas, deve registrar a sua solicita\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o, durante a etapa de ajustes de matr\u00edcula, atrav\u00e9s do Sistema Acad\u00eamico (Siscad). Durante a etapa de ajustes de matr\u00edcula, as solicita\u00e7\u00f5es de inclus\u00e3o de disciplina ser\u00e3o atendidas somente se houver vagas dispon\u00edveis em alguma turma da respectiva disciplina, respeitando-se o disposto nos incisos II a IV do art. 2o. A solicita\u00e7\u00e3o de inclus\u00e3o de disciplinas que n\u00e3o constarem na estrutura curricular do curso poder\u00e1 ser requerida ao Coordenador de Curso at\u00e9 o prazo final desta etapa da renova\u00e7\u00e3o da matr\u00edcula."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "a exclus\u00e3o ou inclus\u00e3o de disciplinas", "answer_start": 32}, {"text": "N\u00e3o ser\u00e1 permitida ao discente, a exclus\u00e3o ou inclus\u00e3o de disciplinas, durante a etapa de valida\u00e7\u00e3o de matr\u00edculas pela Secretaria Acad\u00eamica", "answer_start": 32}, {"text": "exclus\u00e3o ou inclus\u00e3o de disciplinas", "answer_start": 34}], "question": "O que a Secretaria Acad\u00eamica pro\u00edbe durante a etapa de valida\u00e7\u00e3o de matr\u00edculas?", "id": "806c7408b59a424e8e086c3cb83ae9eb"}, {"answers": [{"text": "o v\u00ednculo acad\u00eamico \u00e9 convertido em trancamento", "answer_start": 194}, {"text": "o v\u00ednculo acad\u00eamico \u00e9 convertido em trancamento pelo Coordenador de Curso", "answer_start": 194}, {"text": "o v\u00ednculo acad\u00eamico \u00e9 convertido em trancamento", "answer_start": 194}], "question": "O que acontece caso o aluno se ausente da renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula?", "id": "f1146e1e59e648a8b095e7d6d7e39f7f"}, {"answers": [{"text": "Coordenador de Curso", "answer_start": 526}, {"text": "Coordenador de Curso", "answer_start": 526}, {"text": "Coordenador de Curso", "answer_start": 526}], "question": "Quem deve identificar e registrar o motivo da aus\u00eancia de renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula sem justificativa?", "id": "b381e92a2d304d8b813731261fa00865"}, {"answers": [{"text": "O acad\u00eamico poder\u00e1 ser exclu\u00eddo por desist\u00eancia", "answer_start": 675}, {"text": "poder\u00e1 ser exclu\u00eddo por desist\u00eancia", "answer_start": 687}, {"text": "ser exclu\u00eddo por desist\u00eancia", "answer_start": 694}], "question": "O que acontece caso o acad\u00eamico n\u00e3o renove a matr\u00edcula e estiver impedido de trancar?", "id": "ba930d3c69b445fe95787bee95481a69"}], "context": "N\u00e3o ser\u00e1 permitida ao discente, a exclus\u00e3o ou inclus\u00e3o de disciplinas, durante a etapa de valida\u00e7\u00e3o de matr\u00edculas pela Secretaria Acad\u00eamica. Na aus\u00eancia de renova\u00e7\u00e3o de matr\u00edcula pelo discente, o v\u00ednculo acad\u00eamico \u00e9 convertido em trancamento pelo Coordenador de Curso. O Sistema Acad\u00eamico (Siscad) enviar\u00e1 mensagem ao Coordenador de Curso e ao discente com trancamento de matr\u00edcula sem justificativa, para que o mesmo declare interesse pela manuten\u00e7\u00e3o de sua vaga ao longo do per\u00edodo letivo em que teve o trancamento. Cabe ao Coordenador de Curso, a responsabilidade de identificar e registrar o motivo da aus\u00eancia de renova\u00e7\u00e3o ou trancamento de matr\u00edcula sem justificativa. O acad\u00eamico poder\u00e1 ser exclu\u00eddo por desist\u00eancia se, no semestre seguinte, n\u00e3o renovar a matr\u00edcula e estiver impedido de trancar por ter atingido o limite m\u00e1ximo de quatro semestres de trancamento. Os casos omissos ser\u00e3o resolvidos pelo Conselho de Ensino de Gradua\u00e7\u00e3o. "}]}, {"title": "FAPDF", "paragraphs": [{"qas": [{"answers": [{"text": "uma entidade com personalidade jur\u00eddica de direito privado", "answer_start": 61}, {"text": "Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Pesquisa do Distrito Federal", "answer_start": 2}, {"text": "entidade com personalidade jur\u00eddica de direito privado, sob a forma de funda\u00e7\u00e3o p\u00fablica e tem por finalidade estimular, apoiar e promover o desenvolvimento cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico e de inova\u00e7\u00e3o do Distrito Federal", "answer_start": 65}], "question": "O que \u00e9 a FAPDF?", "id": "5683963c146a4648b247f0635bb04b15"}, {"answers": [{"text": " estimular, apoiar e promover o desenvolvimento cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico e de inova\u00e7\u00e3o do Distrito Federal", "answer_start": 173}, {"text": "estimular, apoiar e promover o desenvolvimento cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico e de inova\u00e7\u00e3o do Distrito Federal, visando o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o, defesa do meio ambiente e progresso da ci\u00eancia e tecnologia", "answer_start": 174}, {"text": " estimular, apoiar e promover o desenvolvimento cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico e de inova\u00e7\u00e3o do Distrito Federal", "answer_start": 173}], "question": "Qual a finalidade da FAPDF?", "id": "c8181e1b42f14634acd34608dd257d85"}, {"answers": [{"text": "o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o, defesa do meio ambiente e progresso da ci\u00eancia e tecnologia", "answer_start": 288}, {"text": "o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o, defesa do meio ambiente e progresso da ci\u00eancia e tecnologia", "answer_start": 288}, {"text": "o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o, defesa do meio ambiente e progresso da ci\u00eancia e tecnologia", "answer_start": 288}], "question": "O que a FAPDF visa?", "id": "28b908d160d3453bbd1ce5e8dbb9c1de"}], "context": "A Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Pesquisa do Distrito Federal (FAPDF) \u00e9 uma entidade com personalidade jur\u00eddica de direito privado, sob a forma de funda\u00e7\u00e3o p\u00fablica e tem por finalidade estimular, apoiar e promover o desenvolvimento cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico e de inova\u00e7\u00e3o do Distrito Federal, visando o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o, defesa do meio ambiente e progresso da ci\u00eancia e tecnologia."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "04 de novembro de 1993", "answer_start": 69}, {"text": "04 de novembro de 1993", "answer_start": 69}, {"text": "04 de novembro de 1993", "answer_start": 69}], "question": "Quando a FAPDF foi implementada?", "id": "0eae90cf569546bfa0c97ceb60bad6bc"}, {"answers": [{"text": "2007", "answer_start": 158}, {"text": "2007", "answer_start": 158}, {"text": "2007", "answer_start": 158}], "question": "Em que ano o Estatuto Social da FAPDF foi aprovado?", "id": "52d2a509192b4e52bd4be52b4dd59fee"}], "context": "A FAPDF Foi criada pela Lei N\u00ba 347, de 04/11/1992, e implementada em 04 de novembro de 1993. O Estatuto Social da FAPDF foi aprovado somente em 16 de maio de 2007, pelo decreto N\u00ba 27.958. O Regimento Interno foi publicado no Di\u00e1rio Oficial do Distrito Federal (DODF) N\u00ba 111, de 12 de junho de 2007."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Lei n\u00ba 1.862", "answer_start": 73}, {"text": "Lei n\u00ba 1.862", "answer_start": 73}, {"text": "Lei n\u00ba 1.862", "answer_start": 73}], "question": "Qual lei alterou a lei da cria\u00e7\u00e3o da funda\u00e7\u00e3o?", "id": "24c7b90289b34ed6b47f7f14fa388233"}, {"answers": [{"text": "reestrutura\u00e7\u00e3o organizacional", "answer_start": 278}, {"text": "necessidade de reestrutura\u00e7\u00e3o organizacional", "answer_start": 263}, {"text": "a necessidade de reestrutura\u00e7\u00e3o organizacional", "answer_start": 261}], "question": "Qual foi a necessidade que fez a lei da cria\u00e7\u00e3o da FAPDF ser alterada pela lei n\u00ba 3.652?", "id": "3dc66f2440a446f3b6e118cf4783f71a"}], "context": "Em 15 de janeiro de 1998, a Lei de cria\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o foi alterada pela Lei n\u00ba 1.862. O Instituto de Ci\u00eancia e Tecnologia do Distrito Federal (ICT/DF) foi incorporado \u00e0 FAPDF por meio do Decreto n\u00ba 21.527, de 23 de agosto de 2000. Em 09 de agosto de 2005, sob a necessidade de reestrutura\u00e7\u00e3o organizacional, a Lei de cria\u00e7\u00e3o da FAPDF foi alterada novamente pela Lei n\u00ba 3.652 de 09 de agosto de 2005."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "4 de novembro de 1992", "answer_start": 76}, {"text": "4 de novembro de 1992", "answer_start": 76}, {"text": "4 de novembro de 1992", "answer_start": 76}], "question": "Quando foi constitu\u00edda a FAPDF?", "id": "f76f1ce300564f408e24d4ea5258bc72"}, {"answers": [{"text": "Distrito Federal", "answer_start": 232}, {"text": "Distrito Federal", "answer_start": 232}, {"text": "Distrito Federal", "answer_start": 232}], "question": "A FAPDF tem finalidade de estimular, apoiar e promover o desenvolvimento cient\u00edfico de qual \u00e2mbito?", "id": "2e696f0ded394206bd7703939f3bda89"}, {"answers": [{"text": "institui\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais", "answer_start": 559}, {"text": "com institui\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais", "answer_start": 555}, {"text": "em parceria com institui\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais", "answer_start": 543}], "question": "A FAPDF financia projetos de pesquisa em parceria com quem?", "id": "bb17c7f26bce46779fb264a3c8ba3a24"}], "context": "A Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Pesquisa do Distrito Federal \u2013 FAPDF \u2013 constitu\u00edda em 4 de novembro de 1992, tem como finalidade institucional estimular, apoiar e promover o desenvolvimento cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico e de inova\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito do Distrito Federal, por meio de apoio financeiro a projetos que sintonizam com as atribui\u00e7\u00f5es regimentais e estatut\u00e1rias da Funda\u00e7\u00e3o, bem como pela capta\u00e7\u00e3o de recursos nacionais e internacionais, inseridos nesse contexto. Para voc\u00ea, cidad\u00e3o, a FAPDF financia projetos de pesquisas, por meio de editais p\u00fablicos, em parceria com institui\u00e7\u00f5es nacionais e internacionais do cen\u00e1rio acad\u00eamico, cient\u00edfico ou tecnol\u00f3gico, bem como apoio a projetos inovadores que asseguram o desenvolvimento do Distrito Federal e que se contextualizam com as finalidades regimentais e estatut\u00e1rias da FAPDF."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "edi\u00e7\u00f5es do Jornal de Bras\u00edlia e do Correio Braziliense", "answer_start": 31}, {"text": "edi\u00e7\u00f5es do Jornal de Bras\u00edlia e do Correio Braziliense", "answer_start": 31}, {"text": "edi\u00e7\u00f5es do Jornal de Bras\u00edlia e do Correio Braziliense", "answer_start": 31}], "question": "Quem noticiou que o DF passou a ser um novo exemplo de como a sociedade deve valorizar a atividade cient\u00edfica?", "id": "03e7eea5c2a74534aaac4bb640193fe9"}, {"answers": [{"text": "Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Pesquisa do Distrito Federal", "answer_start": 316}, {"text": "Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Pesquisa do Distrito Federal (FAPDF)", "answer_start": 316}, {"text": "FAPDF", "answer_start": 366}], "question": "O que foi implantado no distrito federal em cumprimento a lei n\u00famero 347?", "id": "556e4b43389e4ea1a4090c3e6a86db02"}], "context": "No dia 05 de novembro de 1993, edi\u00e7\u00f5es do Jornal de Bras\u00edlia e do Correio Braziliense, noticiaram: \u201cO DF passou a ser um novo exemplo de como a sociedade deve valorizar a atividade cient\u00edfica e dimensionar os seus recursos para apoi\u00e1-la\u201d, dizia uma delas. Tal chamada referia-se \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o no Distrito Federal da Funda\u00e7\u00e3o de Apoio \u00e0 Pesquisa do Distrito Federal (FAPDF), em cumprimento a lei n\u00famero 347, de 04 de novembro de 1992."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "1985", "answer_start": 46}, {"text": "por volta de 1985", "answer_start": 33}, {"text": "1985", "answer_start": 46}], "question": "Em que ano a comunidade cient\u00edfica do distrito federal iniciou a cria\u00e7\u00e3o de uma institui\u00e7\u00e3o dedicada ao incentivo da ci\u00eancia e tecnologia?", "id": "020d7d9645494a83ad5eda59f16f9157"}, {"answers": [{"text": "Lauro Morhy", "answer_start": 314}, {"text": "Lauro Morhy", "answer_start": 314}, {"text": "Lauro Morhy", "answer_start": 314}], "question": "Quem \u00e9 o ex-reitor da universidade de bras\u00edlia?", "id": "b40af48146a94458b41c633f875ed27d"}, {"answers": [{"text": "a continuidade do apoio \u00e0 pesquisa", "answer_start": 568}, {"text": "\u00c9 preciso assegurar a continuidade do apoio \u00e0 pesquisa", "answer_start": 548}, {"text": "continuidade do apoio \u00e0 pesquisa", "answer_start": 570}], "question": "O que \u00e9 necess\u00e1rio assegurar para se alcan\u00e7ar uma ci\u00eancia forte?", "id": "f6e8d4a839274a6eb2c8ea1ebb310a49"}, {"answers": [{"text": "porque apoiaram e administraram melhor e continuadamente a sua ci\u00eancia", "answer_start": 828}, {"text": "porque apoiaram e administraram melhor e continuadamente a sua ci\u00eancia", "answer_start": 828}, {"text": "porque apoiaram e administraram melhor e continuadamente a sua ci\u00eancia", "answer_start": 828}], "question": "Por que pa\u00edses mais avan\u00e7ados em ci\u00eancia hoje colem bons frutos nessa \u00e1rea?", "id": "1be21a9cc55a41a5b3d98a094e4b3fbe"}], "context": "Concretizava-se o sonho iniciado por volta de 1985, quando a comunidade cient\u00edfica do Distrito Federal iniciou a articula\u00e7\u00e3o da cria\u00e7\u00e3o de uma institui\u00e7\u00e3o dedicada ao fomento e incentivo da ci\u00eancia e tecnologia da regi\u00e3o. Desde o in\u00edcio, a FAPDF foi acolhida por Bras\u00edlia. O ex-reitor da Universidade de Bras\u00edlia, Lauro Morhy, em artigo publicado em dezembro de 1994, no primeiro material de divulga\u00e7\u00e3o impresso pela institui\u00e7\u00e3o afirmou: \u201cA FAPDF \u00e9 fruto de uma s\u00e1bia decis\u00e3o e, hoje, uma realidade que precisa ser consolidada e sempre aprimorada. \u00c9 preciso assegurar a continuidade do apoio \u00e0 pesquisa, para se alcan\u00e7ar uma ci\u00eancia forte. Os pa\u00edses mais avan\u00e7ados em ci\u00eancia e tecnologia hoje colhem bons frutos nessa \u00e1rea, n\u00e3o porque se encontram acima do equador, em clima frio, ou seja, habitados por seres superiores, mas, porque apoiaram e administraram melhor e continuadamente a sua ci\u00eancia. N\u00e3o h\u00e1 ci\u00eancia onde prevalece o imediatismo e a improvisa\u00e7\u00e3o\u201d."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "386", "answer_start": 121}, {"text": "386", "answer_start": 121}, {"text": "386", "answer_start": 121}], "question": "Quantos projetos foram apresentados no primeiro edital da FAPDF?", "id": "f94258469365405280a0cc114ba84315"}, {"answers": [{"text": "28 de dezembro de 1993", "answer_start": 249}, {"text": "28 de dezembro de 1993", "answer_start": 249}, {"text": "28 de dezembro de 1993", "answer_start": 249}], "question": "Quando foi publicado o primeiro edital da FAPDF?", "id": "b59903f475364e16a3e3286ce474d94a"}, {"answers": [{"text": "Newton de Castro", "answer_start": 356}, {"text": "Newton de Castro", "answer_start": 356}, {"text": "Newton de Castro", "answer_start": 356}], "question": "Quem foi o primeiro presidente da institui\u00e7\u00e3o?", "id": "4851cfbde7d64c34b0f197d79638bf84"}, {"answers": [{"text": "material de divulga\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o", "answer_start": 608}, {"text": "material de divulga\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o", "answer_start": 608}, {"text": "material de divulga\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o", "answer_start": 608}], "question": "Onde foi publicado o artigo do primeiro diretor t\u00e9cnico cient\u00edfico da funda\u00e7\u00e3o?", "id": "d4a8ba71df234392a2b0f1d9e678fb09"}], "context": "A import\u00e2ncia da Funda\u00e7\u00e3o para o Distrito Federal pode ser percebida logo em seu primeiro ano de exist\u00eancia. O n\u00famero de 386 projetos de pesquisa apresentados no primeiro edital da institui\u00e7\u00e3o, publicado no Di\u00e1rio Oficial do Distrito Federal do dia 28 de dezembro de 1993, surpreendeu a todos, inclusive ao primeiro presidente da institui\u00e7\u00e3o, o engenheiro Newton de Castro. \u201cO esfor\u00e7o do Dr. Newton de Castro em divulgar o edital resultou na apresenta\u00e7\u00e3o de 386 projetos, dos quais 200 foram aprovados\u201d, lembrou Roque de Barros Laraia, primeiro diretor t\u00e9cnico cient\u00edfico da Funda\u00e7\u00e3o, em artigo publicado em material de divulga\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "dois", "answer_start": 42}, {"text": "dois", "answer_start": 42}, {"text": "dois", "answer_start": 42}], "question": "Quantos consultores ad hoc consultaram os projetos?", "id": "02404840820d42b0a9002b2f0847aa34"}, {"answers": [{"text": "\u201cO Est\u00edmulo \u00e0 Criatividade no Sistema Universit\u00e1rio\u201d", "answer_start": 231}, {"text": "\u201cO Est\u00edmulo \u00e0 Criatividade no Sistema Universit\u00e1rio\u201d", "answer_start": 231}, {"text": "\u201cO Est\u00edmulo \u00e0 Criatividade no Sistema Universit\u00e1rio\u201d", "answer_start": 231}], "question": "Qual foi o primeiro projeto a receber apoio da institui\u00e7\u00e3o?", "id": "34895e80e77241f0a49826ead7000a9c"}], "context": "\u00c0 \u00e9poca, os projetos foram analisados por dois consultores ad hoc, residentes fora do DF, e pela C\u00e2mara de Assessoramento que se reuniu em julho de 1994. O primeiro projeto a receber apoio da institui\u00e7\u00e3o foi da \u00e1rea de psicologia, \u201cO Est\u00edmulo \u00e0 Criatividade no Sistema Universit\u00e1rio\u201d, em setembro de 94, um marco para a pesquisa do Distrito Federal."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "DF", "answer_start": 134}, {"text": "DF", "answer_start": 134}, {"text": "DF", "answer_start": 134}], "question": "Onde a FAPDF se consolidou?", "id": "ed1b9017c1974081be55a7818fe0a394"}, {"answers": [{"text": "Laraia", "answer_start": 160}, {"text": "Laraia", "answer_start": 160}, {"text": "Laraia", "answer_start": 160}], "question": "De quem foram as palavras \u201cH\u00e1 pouco tempo n\u00e3o passava de um sonho de idealistas, hoje \u00e9 uma realidade irrevers\u00edvel. Mais do que isto \u00e9 uma garantia de um futuro mais promissor, quando os resultados das pesquisas financiadas se constitu\u00edrem-se em fatos que beneficiar\u00e3o os moradores de Bras\u00edlia\u201d?", "id": "6066b65076d145658e78b885fcf5496e"}], "context": "Os anos se passaram, a institui\u00e7\u00e3o ganhou corpo, outros editais foram criados, programas foram implantados e a FAPDF se consolidou no DF. Ainda nas palavras de Laraia, em artigo publicado em 1994, \u201cH\u00e1 pouco tempo n\u00e3o passava de um sonho de idealistas, hoje \u00e9 uma realidade irrevers\u00edvel. Mais do que isto \u00e9 uma garantia de um futuro mais promissor, quando os resultados das pesquisas financiadas se constitu\u00edrem-se em fatos que beneficiar\u00e3o os moradores de Bras\u00edlia\u201d."}]}, {"title": "ATIVIDADES_COMPLEMENTARES", "paragraphs": [{"qas": [{"answers": [{"text": "\u00e9 uma experi\u00eancia bastante enriquecedora", "answer_start": 31}, {"text": "\u00e9 uma experi\u00eancia bastante enriquecedora", "answer_start": 31}, {"text": "\u00e9 uma experi\u00eancia bastante enriquecedora", "answer_start": 31}], "question": "Qual um motivo para fazer um curso de gradu\u00e7\u00e3o?", "id": "4ee91edd76fe4b7da6b3f407ed9c0269"}, {"answers": [{"text": "conhecimento e experi\u00eancia", "answer_start": 166}, {"text": "conhecimento e experi\u00eancia para avan\u00e7ar na carreira, al\u00e9m de trabalhar responsabilidade, comprometimento e habilidades sociais de uma pessoa", "answer_start": 166}, {"text": "conhecimento e experi\u00eancia", "answer_start": 166}], "question": "O que a oportunidade de estudo proporciona a uma pessoa?", "id": "d2f215df438f4f62be42cf1d9bf46a95"}, {"answers": [{"text": "cursos de gradua\u00e7\u00e3o", "answer_start": 311}, {"text": "cursos de gradua\u00e7\u00e3o", "answer_start": 311}, {"text": "cursos de gradua\u00e7\u00e3o", "answer_start": 311}], "question": "O ensino superior \u00e9 composto por quais cursos?", "id": "e88ad10475274b3c8d4504c897fa5703"}, {"answers": [{"text": "MEC", "answer_start": 455}, {"text": "MEC (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura)", "answer_start": 455}, {"text": "Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura", "answer_start": 460}], "question": "Quem fiscaliza o ensino superior?", "id": "5d8dcc81623941dea803ac4eec578623"}], "context": "Realizar um curso de gradua\u00e7\u00e3o \u00e9 uma experi\u00eancia bastante enriquecedora. Na verdade, tanto profissional, quanto pessoalmente, toda oportunidade de estudo proporciona conhecimento e experi\u00eancia para avan\u00e7ar na carreira, al\u00e9m de trabalhar responsabilidade, comprometimento e habilidades sociais de uma pessoa. Os cursos de gradua\u00e7\u00e3o comp\u00f5e o ensino superior, e fazem partem de uma modalidade que, segundo a lei, tem que ser fiscalizada e regulamentada pelo MEC (Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura). Mas por serem fiscalizados, quer dizer que os cursos de gradua\u00e7\u00e3o s\u00e3o os melhores entre todos os diferentes tipos de cursos? Definitivamente n\u00e3o."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "2016", "answer_start": 304}, {"text": "2016", "answer_start": 304}, {"text": "2016", "answer_start": 304}], "question": "Em que ano o ENEM registrou 9,2 milh\u00f5es de escritos?", "id": "074817255b1d4615a920e52876bf8a52"}, {"answers": [{"text": "porque existe esse mito social de que as faculdades, principalmente as presenciais e federais, s\u00e3o uma necessidade inquestion\u00e1vel no meio profissional", "answer_start": 509}, {"text": "porque existe esse mito social de que as faculdades, principalmente as presenciais e federais, s\u00e3o uma necessidade inquestion\u00e1vel no meio profissional, e que de alguma forma possibilitam garantia de futuro", "answer_start": 509}, {"text": "porque existe esse mito social de que as faculdades, principalmente as presenciais e federais, s\u00e3o uma necessidade inquestion\u00e1vel no meio profissional", "answer_start": 509}], "question": "Por que em 2019 o ENEM registrou um n\u00famero bastante consider\u00e1vel de inscritos?", "id": "a41abb00c3fc4b2984c234804b4f544d"}, {"answers": [{"text": "melhorias de emprego e sal\u00e1rio", "answer_start": 837}, {"text": "a gradua\u00e7\u00e3o proporciona melhorias de emprego e sal\u00e1rio", "answer_start": 813}, {"text": "emprego e sal\u00e1rio", "answer_start": 850}], "question": "Quais oportunidades a gradua\u00e7\u00e3o proporciona?", "id": "69eff958a0a443179c8e4ad22a47cbee"}], "context": "\u00c9 basicamente como escolher frutas no supermercado. Algumas possuem mais \u00e1gua, outras mais a\u00e7\u00facar, ou ferro. E \u00e0s vezes, porque voc\u00ea quer fazer suco de laranja, acaba optando por ela. Isso n\u00e3o quer dizer que morango \u00e9 ruim ou n\u00e3o \u00e9 saud\u00e1vel. Apenas quer dizer que trata-se de experi\u00eancias diferentes. Em 2016, o ENEM (Exame Nacional de Ensino M\u00e9dio), principal prova de vestibular para os cursos nas universidades federais nacionais, registrou 9,2 milh\u00f5es de inscritos, um n\u00famero bastante consider\u00e1vel. Isso, porque existe esse mito social de que as faculdades, principalmente as presenciais e federais, s\u00e3o uma necessidade inquestion\u00e1vel no meio profissional, e que de alguma forma possibilitam garantia de futuro. E na realidade, n\u00e3o \u00e9 bem assim que funciona. \u00c9 claro que, como qualquer oportunidade de ensino, a gradua\u00e7\u00e3o proporciona melhorias de emprego e sal\u00e1rio. Por\u00e9m, o ensino superior n\u00e3o \u00e9 a \u00fanica op\u00e7\u00e3o."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "objetivo did\u00e1tico", "answer_start": 78}, {"text": "objetivo did\u00e1tico por tr\u00e1s daquela escolha", "answer_start": 78}, {"text": "objetivo did\u00e1tico", "answer_start": 78}], "question": "O que as etapas que montam um curso possuem?", "id": "7b4ec9b8416f4419b3bb042194bc06e4"}, {"answers": [{"text": "que ele acredita que um semin\u00e1rio \u00e9 a melhor forma de incentivar o aluno a absorver aquele conte\u00fado espec\u00edfico", "answer_start": 225}, {"text": "que ele acredita que um semin\u00e1rio \u00e9 a melhor forma de incentivar o aluno a absorver aquele conte\u00fado espec\u00edfico, e que a prova n\u00e3o seria um m\u00e9todo eficaz", "answer_start": 225}, {"text": "que ele acredita que um semin\u00e1rio \u00e9 a melhor forma de incentivar o aluno a absorver aquele conte\u00fado espec\u00edfico", "answer_start": 225}], "question": "O que quer dizer quando um professor opta por avaliar a sua mat\u00e9ria atrav\u00e9s de semin\u00e1rios ao inv\u00e9s de provas?", "id": "fa1bcf9d63e348fda7210b82a3c3688b"}, {"answers": [{"text": "atividades que n\u00e3o constam no percurso curricular", "answer_start": 467}, {"text": "atividades que n\u00e3o constam no percurso curricular", "answer_start": 467}, {"text": "atividades que n\u00e3o constam no percurso curricular", "answer_start": 467}], "question": "Do que se tratam as atividades complementares?", "id": "e1b3afdedeab46bc9dad7e7807935f06"}, {"answers": [{"text": "acrescentar experi\u00eancias a forma\u00e7\u00e3o do aluno que n\u00e3o s\u00e3o fornecidas pelo curso em si", "answer_start": 536}, {"text": "objetivo de acrescentar experi\u00eancias a forma\u00e7\u00e3o do aluno que n\u00e3o s\u00e3o fornecidas pelo curso em si", "answer_start": 524}, {"text": "acrescentar experi\u00eancias a forma\u00e7\u00e3o do aluno", "answer_start": 536}], "question": "Qual o objetivo das ativdades complementares?", "id": "16a13d6957bc44eda67e1d4eed036b68"}, {"answers": [{"text": "para o crescimento social e profissional do estudante", "answer_start": 769}, {"text": "para o crescimento social e profissional do estudante", "answer_start": 769}, {"text": "para o crescimento social e profissional do estudante", "answer_start": 769}], "question": "Com o que as atividades complementares contribuem?", "id": "d55d83a33e9343ddad53d78a2d2dac9e"}], "context": "Do ponto de vista educacional, todas as etapas que montam um curso possuem um objetivo did\u00e1tico por tr\u00e1s daquela escolha. Quando um professor opta por avaliar a sua mat\u00e9ria atrav\u00e9s de semin\u00e1rios e n\u00e3o provas, isso quer dizer que ele acredita que um semin\u00e1rio \u00e9 a melhor forma de incentivar o aluno a absorver aquele conte\u00fado espec\u00edfico, e que a prova n\u00e3o seria um m\u00e9todo eficaz. No caso das atividades complementares, n\u00e3o \u00e9 diferente. Como o nome mesmo diz, trata-se atividades que n\u00e3o constam no percurso curricular, com o objetivo de acrescentar experi\u00eancias a forma\u00e7\u00e3o do aluno que n\u00e3o s\u00e3o fornecidas pelo curso em si. Levando em conta a flexibilidade que o aluno possui durante a semana fora do hor\u00e1rio de aula, o intuito de uma atividade complementar \u00e9 contribuir para o crescimento social e profissional do estudante."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "20%", "answer_start": 228}, {"text": "20% do tempo total de curso", "answer_start": 228}, {"text": "20%", "answer_start": 228}], "question": "Qual a quantidade m\u00e1xima de horas de atividades complementares que um curso pode ter?", "id": "368aa251a0ab40b3aafe0380769a3bb6"}, {"answers": [{"text": "incentivar o aluno a conhecer outras coisas fora do ambiente de ensino acad\u00eamico", "answer_start": 405}, {"text": "incentivar o aluno a conhecer outras coisas fora do ambiente de ensino acad\u00eamico", "answer_start": 405}, {"text": "incentivar o aluno a conhecer outras coisas fora do ambiente de ensino acad\u00eamico", "answer_start": 405}], "question": "Qual a principal vantagem das atividades complementares?", "id": "5db04308fa974f0493d7f8b1fb3f74fe"}, {"answers": [{"text": "ir al\u00e9m da experi\u00eancia tradicional did\u00e1tica", "answer_start": 509}, {"text": "ir al\u00e9m da experi\u00eancia tradicional did\u00e1tica e muitas vezes colocando o que se aprendeu em pr\u00e1tica", "answer_start": 509}, {"text": "ir al\u00e9m da experi\u00eancia tradicional did\u00e1tica", "answer_start": 509}], "question": "O que significa conhecer outras coisas fora do ambiente de ensino acad\u00eamico?", "id": "d880448a5a844d08a3a698c27558266a"}], "context": "As exig\u00eancias da quantidade de horas de atividades complementares obrigat\u00f3rias e optativas que voc\u00ea deve realizar podem variar de curso para curso, ou at\u00e9 mesmo de institui\u00e7\u00e3o para institui\u00e7\u00e3o. Por lei, elas n\u00e3o podem passar de 20% do tempo total de curso. Por\u00e9m, n\u00e3o existe uma defini\u00e7\u00e3o geral em rela\u00e7\u00e3o a elas. Existem diversas vantagens na realiza\u00e7\u00e3o de atividades complementares. A principal delas \u00e9 incentivar o aluno a conhecer outras coisas fora do ambiente de ensino acad\u00eamico. Em outras palavras, \u00e9 ir al\u00e9m da experi\u00eancia tradicional did\u00e1tica e muitas vezes colocando o que se aprendeu em pr\u00e1tica."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "para preencher a carga hor\u00e1ria solicitada pela institui\u00e7\u00e3o de ensino do seu curso", "answer_start": 35}, {"text": "para preencher a carga hor\u00e1ria", "answer_start": 35}, {"text": "para preencher a carga hor\u00e1ria solicitada pela institui\u00e7\u00e3o de ensino do seu curso", "answer_start": 35}], "question": "Para que os alunos realizam atividades complementares?", "id": "c2d4e98825e84db08d455df3aeeb193b"}, {"answers": [{"text": "encontrar conte\u00fado de qualidade", "answer_start": 288}, {"text": "encontrar conte\u00fado de qualidade, e conhecer um ponto de vista did\u00e1tico diferente do que ele est\u00e1 acostumado e a sair da sua zona de conforto", "answer_start": 288}, {"text": "encontrar conte\u00fado de qualidade", "answer_start": 288}], "question": "Em que as atividades complementares incentivam o aluno?", "id": "7a0674456eca4078808881042e48ac90"}], "context": "Realizar atividades complementares para preencher a carga hor\u00e1ria solicitada pela institui\u00e7\u00e3o de ensino do seu curso \u00e9 muito mais do que uma obriga\u00e7\u00e3o. Vai al\u00e9m do que aquelas horas chatas que voc\u00ea tem que realizar de qualquer jeito s\u00f3 para se formar. \u00c9 uma forma de incentivar o aluno a encontrar conte\u00fado de qualidade, e conhecer um ponto de vista did\u00e1tico diferente do que ele est\u00e1 acostumado e a sair da sua zona de conforto."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "rotina e metodologia", "answer_start": 422}, {"text": "a rotina e metodologia", "answer_start": 420}, {"text": "rotina e metodologia", "answer_start": 422}], "question": "Qual uma semelhan\u00e7a entre o ensino m\u00e9dio e faculdade?", "id": "a3976b4100034160ae037b147390b1f6"}, {"answers": [{"text": "o aluno \u00e9 respons\u00e1vel pelo conhecimento que ele adquire atrav\u00e9s do estudo do material disponibilizado", "answer_start": 908}, {"text": "o aluno \u00e9 respons\u00e1vel pelo conhecimento que ele adquire atrav\u00e9s do estudo do material disponibilizado, sem o acompanhamento de um professor", "answer_start": 908}, {"text": "o aluno \u00e9 respons\u00e1vel pelo conhecimento que ele adquire atrav\u00e9s do estudo do material disponibilizado", "answer_start": 908}], "question": "Qual a ideia da metodologia de auto-aprendizado?", "id": "bfd35b96baf04de7bc4112486e3acfdb"}, {"answers": [{"text": "A partir de um guia de instru\u00e7\u00f5es constru\u00eddo por uma equipe pedag\u00f3gica", "answer_start": 1049}, {"text": "A partir de um guia de instru\u00e7\u00f5es constru\u00eddo por uma equipe pedag\u00f3gica", "answer_start": 1049}, {"text": "A partir de um guia de instru\u00e7\u00f5es constru\u00eddo por uma equipe pedag\u00f3gica", "answer_start": 1049}], "question": "Como o aluno pode adquirir conhecimento sem o acompanhamento de um professor?", "id": "b4bf6ca3ed294ec6ad5410f1071031a9"}, {"answers": [{"text": "um novo \u00e2ngulo", "answer_start": 1265}, {"text": "proporciona um novo \u00e2ngulo", "answer_start": 1253}, {"text": "a metodologia da auto-aprendizagem proporciona um novo \u00e2ngulo", "answer_start": 1218}], "question": "O que a metodologia da auto-aprendizagem proporciona ao aluno?", "id": "59486cdac8c94e37898e004c62e4047a"}], "context": "Por mais que a faculdade, em muitos casos, seja algo majoritariamente te\u00f3rico, experimentar tamb\u00e9m \u00e9 aprender. Quando chegamos na faculdade, o formato n\u00e3o \u00e9 muito diferente do que conhecemos. Um professor para 30/40 alunos (existem salas com muito mais estudantes), um hor\u00e1rio fixo, um local fixo e uma aula expositiva. Embora existam diferen\u00e7as b\u00e1sicas entre ensino m\u00e9dio e faculdade, como maior autonomia e liberdade, a rotina e metodologia apresentada j\u00e1 \u00e9 algo a que estamos habituados. Procurar por novas experi\u00eancias vai al\u00e9m do formato em si. Observar a estrutura did\u00e1tica e as formas que o diferencial que a empresa oferece em seus cursos, seja ele os materiais ou a metodologia, pode contribuir para o crescimento profissional \u00e9 algo muito importante. Um exemplo interessante \u00e9 a metodologia de auto-aprendizado, que \u00e9 diferente do m\u00e9todo supervisionado que estamos acostumados. Segundo a proposta, o aluno \u00e9 respons\u00e1vel pelo conhecimento que ele adquire atrav\u00e9s do estudo do material disponibilizado, sem o acompanhamento de um professor. A partir de um guia de instru\u00e7\u00f5es constru\u00eddo por uma equipe pedag\u00f3gica, que seleciona o material que o aluno precisa estudar para compreender melhor determinado t\u00f3pico, a metodologia da auto-aprendizagem proporciona um novo \u00e2ngulo quando se trata de diferentes formas de adquirir conhecimento."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "15 horas", "answer_start": 109}, {"text": "Na maioria das universidades, cada cr\u00e9dito equivale a 15 horas", "answer_start": 55}, {"text": "15 horas", "answer_start": 109}], "question": "Qual o valor de um cr\u00e9dito na maioria das universidades?", "id": "f32d39fbc7044eb6ada2ac189c2db703"}, {"answers": [{"text": "450", "answer_start": 205}, {"text": "450 horas", "answer_start": 205}, {"text": "450", "answer_start": 205}], "question": "Quantas horas de atividades extra-curriculares devem ser realizadas caso a faculdade exige 30 cr\u00e9ditos?", "id": "50ce059f18ce4d288c9a0a64df15be80"}, {"answers": [{"text": "atividades espec\u00edficas", "answer_start": 407}, {"text": "atividades espec\u00edficas", "answer_start": 407}, {"text": "atividades espec\u00edficas", "answer_start": 407}], "question": "Ao que as cotas do est\u00e1gio devem ser destinadas?", "id": "3d31d68afdc844cd870898365320682c"}, {"answers": [{"text": "formul\u00e1rio de participa\u00e7\u00e3o,", "answer_start": 625}, {"text": "\u00c9 necess\u00e1rio apresentar o formul\u00e1rio de participa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 599}, {"text": "o formul\u00e1rio de participa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 623}], "question": "O que \u00e9 necess\u00e1rio apresentar para comprovar a participa\u00e7\u00e3o em um evento?", "id": "ecefc6cb3cc44bef8c606567e8ae756b"}, {"answers": [{"text": "palestrante", "answer_start": 703}, {"text": "pelo palestrante", "answer_start": 698}, {"text": "palestrante", "answer_start": 703}], "question": "Por quem deve ser assinado o formul\u00e1rio de participa\u00e7\u00e3o?", "id": "30f32f13d8ce46638edd66a585f36463"}, {"answers": [{"text": "Ir \u00e0 congressos, participar de workshops, eventos acad\u00eamicos, assistir uma tese de doutorado, cursos profissionalizantes", "answer_start": 1022}, {"text": "Ir \u00e0 congressos, participar de workshops, eventos acad\u00eamicos, assistir uma tese de doutorado, cursos profissionalizantes", "answer_start": 1022}, {"text": "Ir \u00e0 congressos, participar de workshops, eventos acad\u00eamicos, assistir uma tese de doutorado, cursos profissionalizantes", "answer_start": 1022}], "question": "Quais algumas op\u00e7\u00f5es para preencher carga hor\u00e1ria?", "id": "a8b5e94f6f354441b5d4a70bf405224b"}], "context": "O c\u00e1lculo das atividades complementares \u00e9 bem simples. Na maioria das universidades, cada cr\u00e9dito equivale a 15 horas. Ent\u00e3o, se a sua faculdade exige 30 cr\u00e9ditos, isso quer dizer que voc\u00ea dever\u00e1 realizar 450 horas de atividades extra-curriculares. \u00c0s vezes elas podem ser distribu\u00eddas a seu crit\u00e9rio, da forma que voc\u00ea optar melhor. Em determinadas cursos, existem algumas cotas que devem ser destinadas a atividades espec\u00edficas, como \u00e9 o caso do est\u00e1gio. A parte burocr\u00e1tica \u00e9 um detalhe a que se deve estar atento. N\u00e3o adianta s\u00f3 ir a uma palestra, realizar um curso ou decidir fazer um est\u00e1gio. \u00c9 necess\u00e1rio apresentar o formul\u00e1rio de participa\u00e7\u00e3o, disponibilizado pelo seu colegiado, assinado pelo palestrante; a certifica\u00e7\u00e3o que a institui\u00e7\u00e3o na qual voc\u00ea realisou o curso oferece; e o contrato assinado, formando um v\u00ednculo entre a empresa, faculdade e aluno. Existem v\u00e1rias formas de atividades consideradas complementares pela faculdade. Palestras s\u00e3o um jeito interessante de se conseguir cr\u00e9ditos para o curso. Ir \u00e0 congressos, participar de workshops, eventos acad\u00eamicos, assistir uma tese de doutorado, cursos profissionalizantes\u2026 Cada uma dessas op\u00e7\u00f5es podem ser escolhidas para preencher a carga hor\u00e1ria."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "trabalhar mais com a rela\u00e7\u00e3o social do aluno e a experi\u00eancia pr\u00e1tica", "answer_start": 48}, {"text": "As atividades complementares de extens\u00e3o buscam trabalhar mais com a rela\u00e7\u00e3o social do aluno e a experi\u00eancia pr\u00e1tica", "answer_start": 48}, {"text": "buscam trabalhar mais com a rela\u00e7\u00e3o social do aluno e a experi\u00eancia pr\u00e1tica", "answer_start": 41}], "question": "Qual o objetivo das atividades complementares de extens\u00e3o?", "id": "fa78ee31250b4c438513138437547760"}, {"answers": [{"text": "oficina, trabalho volunt\u00e1rio ou at\u00e9 mesmo um semin\u00e1rio", "answer_start": 122}, {"text": "Uma oficina, trabalho volunt\u00e1rio ou at\u00e9 mesmo um semin\u00e1rio", "answer_start": 118}, {"text": "oficina, trabalho volunt\u00e1rio ou at\u00e9 mesmo um semin\u00e1rio", "answer_start": 122}], "question": "Quais alguns exemplos de atividades de extens\u00e3o?", "id": "98d89b0d12084b188e8d3be1cf804b82"}, {"answers": [{"text": "est\u00e1gio", "answer_start": 264}, {"text": "o est\u00e1gio", "answer_start": 262}, {"text": "est\u00e1gio", "answer_start": 264}], "question": "Qual a mais famosa op\u00e7\u00e3o de atividade complementar de extens\u00e3o?", "id": "957688fc416542fa8451e6aa4aa3f0eb"}, {"answers": [{"text": "porque \u00e9 uma forma de unir o \u00fatil ao agrad\u00e1vel", "answer_start": 278}, {"text": "porque \u00e9 uma forma de unir o \u00fatil ao agrad\u00e1vel", "answer_start": 278}, {"text": "porque \u00e9 uma forma de unir o \u00fatil ao agrad\u00e1vel", "answer_start": 278}], "question": "Por que o est\u00e1gio \u00e9 a mais procurada forma dentre as op\u00e7\u00f5es de atividade complementar de extens\u00e3o?", "id": "ecef9464eec44dd59644a526e2256ed0"}, {"answers": [{"text": "400", "answer_start": 713}, {"text": "precisam de realizar 400 horas de est\u00e1gio supervisionado a partir da metade do curso", "answer_start": 692}, {"text": "400 horas", "answer_start": 713}], "question": "Quantas horas de atividade complementar os estudantes de licenciatura precisam realizar?", "id": "ec0d340e5c6d466fa523290cda9aa826"}], "context": "As atividades complementares de extens\u00e3o buscam trabalhar mais com a rela\u00e7\u00e3o social do aluno e a experi\u00eancia pr\u00e1tica. Uma oficina, trabalho volunt\u00e1rio ou at\u00e9 mesmo um semin\u00e1rio s\u00e3o exemplos de atividades de extens\u00e3o. A mais famosa e procurada dentre as op\u00e7\u00f5es \u00e9 o est\u00e1gio. Isso porque \u00e9 uma forma de unir o \u00fatil ao agrad\u00e1vel. Afinal, a maioria das empresas n\u00e3o solicitam experi\u00eancia profissional na hora da contrata\u00e7\u00e3o e nada melhor do que conseguir cr\u00e9ditos para a faculdade e aprender um pouco na pr\u00e1tica ao mesmo tempo. Entretanto, em muitos cursos, o est\u00e1gio n\u00e3o \u00e9 uma atividade complementar livre, ou seja, ele \u00e9 uma exig\u00eancia do curso. Por lei, estudantes de licenciatura, por exemplo, precisam de realizar 400 horas de est\u00e1gio supervisionado a partir da metade do curso. Sendo assim, o aluno acaba tendo que optar por outras op\u00e7\u00f5es de atividades complementares para completar a carga hor\u00e1ria exigida."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "diversas metodologias, sistemas de an\u00e1lise, e outros meios de guiar um estudo", "answer_start": 53}, {"text": "diversas metodologias, sistemas de an\u00e1lise, e outros meios de guiar um estudo", "answer_start": 53}, {"text": "diversas metodologias, sistemas de an\u00e1lise, e outros meios de guiar um estudo", "answer_start": 53}], "question": "O que aprendemos de forma te\u00f3rica em um curso?", "id": "e17eedc3f03c47078ead6e31deab8e0a"}, {"answers": [{"text": "pois, como profissionais, nos deparamos o tempo todo com d\u00favidas e questionamentos que n\u00e3o sabemos como solucionar", "answer_start": 163}, {"text": "pois, como profissionais, nos deparamos o tempo todo com d\u00favidas e questionamentos que n\u00e3o sabemos como solucionar", "answer_start": 163}, {"text": "pois, como profissionais, nos deparamos o tempo todo com d\u00favidas e questionamentos que n\u00e3o sabemos como solucionar", "answer_start": 163}], "question": "Por que aprender diversas metodologias, sistemas e an\u00e1lise e outros meios de guiar um estudo \u00e9 t\u00e3o importante?", "id": "0d9152126eb14923a0110320e0868290"}, {"answers": [{"text": "realizar uma busca por respostas de forma mais precisa", "answer_start": 334}, {"text": "Compreender diferentes formas de pesquisas nos ajuda a realizar uma busca por respostas de forma mais precisa", "answer_start": 279}, {"text": "busca por respostas de forma mais precisa", "answer_start": 347}], "question": "Compreender diferentes formas de pesquisa nos ajudam com o qu\u00ea?", "id": "f2085c61ddb444c2a8dab175717c2850"}], "context": "Quando fazemos um curso, aprendemos de forma te\u00f3rica diversas metodologias, sistemas de an\u00e1lise, e outros meios de guiar um estudo. Isso \u00e9 extremamente importante pois, como profissionais, nos deparamos o tempo todo com d\u00favidas e questionamentos que n\u00e3o sabemos como solucionar. Compreender diferentes formas de pesquisas nos ajuda a realizar uma busca por respostas de forma mais precisa, a fim de atingir os nossos objetivos. Algumas faculdades aceitam a inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ou pesquisas acad\u00eamicas como atividades complementares. O que as torna uma boa op\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 interessante colocar em pr\u00e1tica o seu lado cient\u00edfico, sem a press\u00e3o de ter que impressionar o professor para conseguir uma boa nota para aquela mat\u00e9ria. Por\u00e9m, ela n\u00e3o se afasta muito do meio acad\u00eamico, tornando o ganho de novas experi\u00eancias limitado para os alunos."}]}, {"title": "POS_GRADUACAO", "paragraphs": [{"qas": [{"answers": [{"text": "indiv\u00edduos que j\u00e1 possuem diploma de gradua\u00e7\u00e3o", "answer_start": 49}, {"text": "indiv\u00edduos que j\u00e1 possuem diploma de gradua\u00e7\u00e3o", "answer_start": 49}, {"text": "indiv\u00edduos que j\u00e1 possuem diploma de gradua\u00e7\u00e3o", "answer_start": 49}], "question": "A quem \u00e9 destinado a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o?", "id": "309faa01a9c34e8f90146a1a8cc9044e"}, {"answers": [{"text": "lato sensu e o stricto sensu", "answer_start": 258}, {"text": "o lato sensu e o stricto sensu", "answer_start": 256}, {"text": "lato sensu e o stricto sensu", "answer_start": 258}], "question": "Quais os tipos de cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o?", "id": "cb1633add6c14677ad3cebec9e0f1f99"}], "context": "O ensino de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o \u00e9 aquele destinado aos indiv\u00edduos que j\u00e1 possuem diploma de gradua\u00e7\u00e3o. No Brasil, desde o parecer Newton Sucupira, aprovado pelo ent\u00e3o Conselho Federal de Educa\u00e7\u00e3o em 1965, os cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o dividem-se em duas vertentes: o lato sensu e o stricto sensu."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "atua\u00e7\u00e3o profissional e atualiza\u00e7\u00e3o dos graduados", "answer_start": 42}, {"text": "atua\u00e7\u00e3o profissional e atualiza\u00e7\u00e3o dos graduados no n\u00edvel superior", "answer_start": 42}, {"text": "atua\u00e7\u00e3o profissional e atualiza\u00e7\u00e3o dos graduados no n\u00edvel superior: tecn\u00f3logos, licenciados ou bachar\u00e9is", "answer_start": 42}], "question": "Ao que s\u00e3o direcionados os cursos lato sensu?", "id": "613e0c24519949ca9884538c4b4c1a58"}, {"answers": [{"text": "tecn\u00f3logos, licenciados ou bachar\u00e9is", "answer_start": 110}, {"text": "tecn\u00f3logos, licenciados ou bachar\u00e9is", "answer_start": 110}, {"text": "tecn\u00f3logos, licenciados ou bachar\u00e9is", "answer_start": 110}], "question": "Quais s\u00e3o os graduados no n\u00edvel superior?", "id": "4b489230c3a14a8f826666bdd803dcf3"}, {"answers": [{"text": "359 horas", "answer_start": 239}, {"text": "359", "answer_start": 239}, {"text": "359 horas", "answer_start": 239}], "question": "Qual a carga hor\u00e1ria m\u00e1xima dos cursos de aperfei\u00e7oamento lato sensu?", "id": "69c6acf4d43e4af999464b87b3cf19e2"}, {"answers": [{"text": "Estados Unidos", "answer_start": 518}, {"text": "Estados Unidos", "answer_start": 518}, {"text": "Estados Unidos", "answer_start": 518}], "question": "Onde os cursos designados como MBA s\u00e3o equipar\u00e1veis aos mestrados?", "id": "be22f36f1b6d487eb3aca3debae7717b"}], "context": "lato sensu s\u00e3o cursos mais direcionados \u00e0 atua\u00e7\u00e3o profissional e atualiza\u00e7\u00e3o dos graduados no n\u00edvel superior: tecn\u00f3logos, licenciados ou bachar\u00e9is. Se encontram, nesta categoria: os cursos de aperfei\u00e7oamento com carga hor\u00e1ria de no m\u00e1ximo 359 horas; os cursos de especializa\u00e7\u00e3o com carga hor\u00e1ria de no m\u00ednimo 360 horas; bem como os cursos designados como MBA (do ingl\u00eas Master in Business Administration, \"mestre em administra\u00e7\u00e3o de empresas\"), que n\u00e3o s\u00e3o equipar\u00e1veis aos mestrados, ao contr\u00e1rio do que acontece nos Estados Unidos."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "pesquisa", "answer_start": 87}, {"text": "pesquisa", "answer_start": 87}, {"text": "pesquisa", "answer_start": 87}], "question": "Ao que s\u00e3o ligados os cursos stricto sensu?", "id": "c843ce5345d940ce99f92eac2f25b095"}, {"answers": [{"text": "quatro anos", "answer_start": 382}, {"text": "Os doutorados t\u00eam a dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de quatro anos", "answer_start": 345}, {"text": "quatro anos", "answer_start": 382}], "question": "Qual a dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de um doutorado?", "id": "f0da62e14d584bb69061ceb644c2a906"}, {"answers": [{"text": "pesquisa e para a elabora\u00e7\u00e3o da tese", "answer_start": 445}, {"text": "pesquisa e para a elabora\u00e7\u00e3o da tese", "answer_start": 445}, {"text": "pesquisa e para a elabora\u00e7\u00e3o da tese", "answer_start": 445}], "question": "O doutorado possui dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de quatro anos para a realiza\u00e7\u00e3o de qu\u00ea?", "id": "babdeb909aa1416392d7df7128d692b2"}], "context": "stricto sensu s\u00e3o cursos voltados \u00e0 forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e acad\u00eamica e tamb\u00e9m ligados \u00e0 pesquisa. Existem nos n\u00edveis do mestrado e doutorado, acad\u00eamicos ou profissionais. O curso de mestrado tem a dura\u00e7\u00e3o recomendada de dois a dois anos e meio, durante os quais o aluno desenvolve uma disserta\u00e7\u00e3o e cursa as disciplinas relativas \u00e0 sua pesquisa. Os doutorados t\u00eam a dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de quatro anos, para o cumprimento das disciplinas, realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa e para a elabora\u00e7\u00e3o da tese."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "especializa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 51}, {"text": "especializa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 51}, {"text": "especializa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 51}], "question": "Qual n\u00edvel dos cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o s\u00e3o regulados pela resolu\u00e7\u00e3o CNE/CES n\u00ba 1?", "id": "7994bd1e979c4d3dab089cb99a79aa51"}, {"answers": [{"text": "elabora\u00e7\u00e3o de monografia ou trabalho de conclus\u00e3o de curso", "answer_start": 206}, {"text": "\u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de monografia ou trabalho de conclus\u00e3o de curso", "answer_start": 204}, {"text": "destinado \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de monografia ou trabalho de conclus\u00e3o de curso", "answer_start": 194}], "question": "O tempo al\u00e9m das 360 horas da especializa\u00e7\u00e3o \u00e9 destinado para o qu\u00ea?", "id": "445387abf59e43cbbf3b58f7a224c6c0"}], "context": "Os cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu, em n\u00edvel de especializa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o regulados pela Resolu\u00e7\u00e3o CNE/CES n\u00ba 1, de 8 de junho de 2007. A dura\u00e7\u00e3o m\u00ednima desses cursos \u00e9 de 360 horas, al\u00e9m do tempo destinado \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de monografia ou trabalho de conclus\u00e3o de curso. A especializa\u00e7\u00e3o d\u00e1 oportunidade, ao graduado, de prosseguir seus estudos ao se habilitar \u00e0 doc\u00eancia e se especializar em \u00e1reas do conhecimento voltadas ao mundo do trabalho, podendo ser uma \u00e1rea diretamente ligada \u00e0 primeira gradua\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o. Em alguns pa\u00edses, os cr\u00e9ditos dos certificados lato sensu podem contar como o primeiro ano de um mestrado na mesma \u00e1rea."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "especializa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 115}, {"text": "especializa\u00e7\u00e3o (p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu)", "answer_start": 115}, {"text": "p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu", "answer_start": 131}], "question": "O mestrado em administra\u00e7\u00e3o de neg\u00f3cios \u00e9 considerado o que no Brasil?", "id": "e4f66bb92f434b8f8defc672ce6a20eb"}, {"answers": [{"text": "aprecia\u00e7\u00e3o menos aprofundada", "answer_start": 291}, {"text": "aprecia\u00e7\u00e3o menos aprofundada, por parte do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 291}, {"text": "aprecia\u00e7\u00e3o menos aprofundada", "answer_start": 291}], "question": "As especializa\u00e7\u00f5es s\u00e3o submetidas ao qu\u00ea?", "id": "b92356e6d47f45bd9b469d042b0ceaa4"}, {"answers": [{"text": "Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 334}, {"text": "Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 334}, {"text": "Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 334}], "question": "Quem faz a aprecia\u00e7\u00e3o dos cursos de especializa\u00e7\u00e3o no Brasil?", "id": "44b3b1ece2104a068220005d8b044a2f"}], "context": "O Mestrado em Administra\u00e7\u00e3o de Neg\u00f3cios (em ingl\u00eas, Master in Business Administration) \u00e9 considerado no Brasil uma especializa\u00e7\u00e3o (p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o lato sensu). As especializa\u00e7\u00f5es n\u00e3o se submetem \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica da Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior, mas a uma aprecia\u00e7\u00e3o menos aprofundada, por parte do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Indicadores seguros da regularidade do curso s\u00e3o a prova do credenciamento institucional e a declara\u00e7\u00e3o de que o curso atende aos requisitos enumerados pela Resolu\u00e7\u00e3o CNE/CES n\u00ba 1/2007."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "iniciar o aluno na pesquisa", "answer_start": 40}, {"text": "O mestrado acad\u00eamico tem, por objetivo, iniciar o aluno na pesquisa", "answer_start": 40}, {"text": "iniciar o aluno na pesquisa", "answer_start": 40}], "question": "Qual a finalidade do mestrado?", "id": "ef47dc0bc36f4d66b78490ff5b86d680"}, {"answers": [{"text": "inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa cient\u00edfica", "answer_start": 381}, {"text": "Al\u00e9m de disciplinas mais avan\u00e7adas, que incluem uma parcela significativa de pesquisa bibliogr\u00e1fica individual e de trabalho de interpreta\u00e7\u00e3o, \u00e9 desenvolvido um trabalho de inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa cient\u00edfica", "answer_start": 208}, {"text": "\u00e9 desenvolvido um trabalho de inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa cient\u00edfica", "answer_start": 351}], "question": "Que tipo de trabalho \u00e9 desenvolvido nos cursos de mestrado?", "id": "296b8d94701a4d8f8958ed6338a275bb"}, {"answers": [{"text": "capacidade de desenvolver trabalho aut\u00f4nomo", "answer_start": 470}, {"text": "capacidade de desenvolver trabalho aut\u00f4nomo", "answer_start": 470}, {"text": "capacidade de desenvolver trabalho aut\u00f4nomo", "answer_start": 470}], "question": "O que \u00e9 esperado do aluno finalizante do curso de mestrado?", "id": "ed4607ffd65e4fd0a9d2d7cf5f2ec66b"}, {"answers": [{"text": "busca de refer\u00eancias, m\u00e9todos e tecnologias atuais e sua aplica\u00e7\u00e3o de forma criativa", "answer_start": 549}, {"text": "busca de refer\u00eancias, m\u00e9todos e tecnologias atuais e sua aplica\u00e7\u00e3o de forma criativa", "answer_start": 549}, {"text": "busca de refer\u00eancias, m\u00e9todos e tecnologias atuais e sua aplica\u00e7\u00e3o de forma criativa", "answer_start": 549}], "question": "Qual a principal caracter\u00edstica do trabalho aut\u00f4nomo?", "id": "f3f3352734f54cbea1a518af8cb39e67"}, {"answers": [{"text": "texto da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado", "answer_start": 768}, {"text": "Esta capacidade \u00e9 evidenciada, principalmente, pelo texto da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado", "answer_start": 716}, {"text": "pelo texto da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado", "answer_start": 763}], "question": "O que evidencia a capacidade de reda\u00e7\u00e3o de textos cient\u00edficos do aluno nos trabalhos aut\u00f4nomos?", "id": "46964308a2554d7dad82410b20c244bc"}], "context": "O mestrado acad\u00eamico tem, por objetivo, iniciar o aluno na pesquisa. A \u00e1rea de conhecimento \u00e9 bem focada e constitui-se em um subconjunto da \u00e1rea profissional (aquela estudada em todo um curso de gradua\u00e7\u00e3o). Al\u00e9m de disciplinas mais avan\u00e7adas, que incluem uma parcela significativa de pesquisa bibliogr\u00e1fica individual e de trabalho de interpreta\u00e7\u00e3o, \u00e9 desenvolvido um trabalho de inicia\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa cient\u00edfica. Espera-se que ao final do curso o aluno tenha adquirido capacidade de desenvolver trabalho aut\u00f4nomo. Este trabalho caracteriza-se pela busca de refer\u00eancias, m\u00e9todos e tecnologias atuais e sua aplica\u00e7\u00e3o de forma criativa. Espera-se tamb\u00e9m, a demonstra\u00e7\u00e3o de capacidade de reda\u00e7\u00e3o de textos cient\u00edficos. Esta capacidade \u00e9 evidenciada, principalmente, pelo texto da disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. \u00c9 desej\u00e1vel a publica\u00e7\u00e3o ou submiss\u00e3o de artigo(s) em reconhecidas revistas especializadas e anais de congressos, durante e ap\u00f3s o curso, o que evidenciar\u00e1 a import\u00e2ncia da pesquisa realizada e seu reconhecimento pelos pares acad\u00eamicos."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "tese", "answer_start": 41}, {"text": "tese", "answer_start": 41}, {"text": "tese", "answer_start": 41}], "question": "O que o doutorando defende?", "id": "f1866ef29f9a4b2bb069b897168cc3ea"}, {"answers": [{"text": "doc\u00eancia", "answer_start": 157}, {"text": "doc\u00eancia", "answer_start": 157}, {"text": "doc\u00eancia", "answer_start": 157}], "question": "Ao que o mestrado \u00e9 voltado?", "id": "cc4c58ec5bc64b6292fe8aa29be846c2"}, {"answers": [{"text": "ag\u00eancias de fomento", "answer_start": 195}, {"text": "As ag\u00eancias de fomento", "answer_start": 192}, {"text": "ag\u00eancias de fomento", "answer_start": 195}], "question": "Quem concluiu que o Brasil j\u00e1 conta com cursos de doutorado de qualidade suficiente?", "id": "559dc36ec1b448e1922a84a7bd14cb27"}, {"answers": [{"text": "Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa", "answer_start": 547}, {"text": "Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo", "answer_start": 547}, {"text": "Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa", "answer_start": 547}], "question": "Qual funda\u00e7\u00e3o do estado de S\u00e3o Paulo concedem bolsas de doutorado no exterior?", "id": "7658ba14567e49d6ac1142cb1e5bddd0"}, {"answers": [{"text": "terceiro ano", "answer_start": 1116}, {"text": "terceiro ano", "answer_start": 1116}, {"text": "terceiro ano", "answer_start": 1116}], "question": "Em qual ano de curso se d\u00e1 o est\u00e1gio sandu\u00edche?", "id": "e59606c41a424b57992a7da4920dd4b6"}], "context": "O doutorado obt\u00e9m-se com a defesa de uma tese, que deve ser um trabalho original. O ingresso direto no doutorado \u00e9 voltado \u00e0 pesquisa cient\u00edfica ao inv\u00e9s da doc\u00eancia como no caso do mestrado. As ag\u00eancias de fomento, que nos anos 1980 e 1990 incentivaram a ida de brasileiros ao exterior para se doutorarem, conclu\u00edram na \u00faltima d\u00e9cada que o Brasil j\u00e1 conta com cursos de doutorado de qualidade suficiente para que seja poss\u00edvel curs\u00e1-los no Pa\u00eds e n\u00e3o mais no exterior. Enquanto o Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico e a Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo concedem pouqu\u00edssimas bolsas de doutorado no exterior, a Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior mant\u00e9m concess\u00f5es, mas em n\u00famero que tende a decrescer. A prioridade das ag\u00eancias, atualmente, \u00e9 a concess\u00e3o de est\u00e1gios-sandu\u00edche, isto \u00e9, de per\u00edodos de seis meses a um ano letivo para que o aluno de doutorado, matriculado no Brasil, entre em contato com centros avan\u00e7ados no exterior e entabule contatos que depois desenvolver\u00e1 [carece de fontes]. Usualmente, o est\u00e1gio sandu\u00edche se d\u00e1 durante o terceiro ano do curso."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "1998", "answer_start": 106}, {"text": "1998", "answer_start": 106}, {"text": "1998", "answer_start": 106}], "question": "Em que ano foi reconhecido o mestrado profissional no Brasil?", "id": "8c315266ef62458c9b670c25963cea9b"}, {"answers": [{"text": "2017", "answer_start": 115}, {"text": "2017", "answer_start": 115}, {"text": "2017", "answer_start": 115}], "question": "Quando o doutorado passou a admitir a modalidade profissional no Brasil?", "id": "004ecef2d5ed419785ede3b016138f10"}], "context": "O Mestrado Profissional \u00e9 uma modalidade de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o stricto sensu, que foi reconhecida no Brasil em 1998. Em 2017, o doutorado tamb\u00e9m passou a admitir a modalidade profissional. Atualmente, o mestrado e o doutorado profissional s\u00e3o regulados pela Portaria MEC n\u00ba 389, de 23 de mar\u00e7o de 2017, e pela Portaria CAPES n\u00ba 131, de 28 de junho de 2017."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "necessidade de estreitamento das rela\u00e7\u00f5es entre as universidades e o setor produtivo para a forma\u00e7\u00e3o profissional avan\u00e7ada", "answer_start": 78}, {"text": "necessidade de estreitamento das rela\u00e7\u00f5es entre as universidades e o setor produtivo para a forma\u00e7\u00e3o profissional avan\u00e7ada", "answer_start": 78}, {"text": "necessidade de estreitamento das rela\u00e7\u00f5es entre as universidades e o setor produtivo para a forma\u00e7\u00e3o profissional avan\u00e7ada", "answer_start": 78}], "question": "Por que foram criados os cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o profissionais?", "id": "6e8b780ec7a84f0794cc7a961847610a"}, {"answers": [{"text": "transferir conhecimento", "answer_start": 323}, {"text": "transferir conhecimento para a sociedade", "answer_start": 323}, {"text": "transferir conhecimento", "answer_start": 323}], "question": "Qual \u00e9 a utilidade dos cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o profissionais para a sociedade?", "id": "44951654f50c4b05aca2d3b917a9dfd2"}], "context": "A justificativa para a cria\u00e7\u00e3o dos mestrados e doutorados profissionais foi a necessidade de estreitamento das rela\u00e7\u00f5es entre as universidades e o setor produtivo para a forma\u00e7\u00e3o profissional avan\u00e7ada. Para isso, os objetivos desses programas s\u00e3o: capacitar profissionais para o exerc\u00edcio de pr\u00e1tica profissional avan\u00e7ada; transferir conhecimento para a sociedade; articular a forma\u00e7\u00e3o profissional com a necessidade de organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas ou privadas, aumentando a sua produtividade e competitividade."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "3.524", "answer_start": 82}, {"text": "Em 2017, o n\u00famero de mestrados profissionais no Brasil chegou a 790 cursos contra 3.524 cursos de mestrados acad\u00eamicos", "answer_start": 82}, {"text": "3.524 cursos de mestrados", "answer_start": 82}], "question": "Qual era o n\u00famero de mestrados acad\u00eamicos no Brasil em 2017?", "id": "29f13da0db884441a2e7dc9e34f62d4d"}, {"answers": [{"text": "MBA", "answer_start": 223}, {"text": "MBA", "answer_start": 223}, {"text": "MBA", "answer_start": 223}], "question": "Qual um dos modelos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o do Brasil que se aproximam com o do norte-americano?", "id": "c083e297f47d488cb9f09b17b9600ab2"}], "context": "Em 2017, o n\u00famero de mestrados profissionais no Brasil chegou a 790 cursos contra 3.524 cursos de mestrados acad\u00eamicos. Os programas profissionais se aproximam do modelo de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o norte-americano, como por exemplo o MBA (MBA que, no Brasil, h\u00e1 tempos, \u00e9 tido - assim como qualquer outro Mestrado Lato Sensu - n\u00e3o como sendo um curso \"regular\"/CAPES), com aumento crescente de procura e oferta."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "emprego do m\u00e9todo cient\u00edfico em problemas de pesquisa acad\u00eamica de uma dada \u00e1rea de conhecimento", "answer_start": 295}, {"text": "proporcionar, ao estudante, o emprego do m\u00e9todo cient\u00edfico em problemas de pesquisa acad\u00eamica de uma dada \u00e1rea de conhecimento", "answer_start": 265}, {"text": "tem, por objetivo, proporcionar, ao estudante, o emprego do m\u00e9todo cient\u00edfico em problemas de pesquisa acad\u00eamica de uma dada \u00e1rea de conhecimento", "answer_start": 246}], "question": "Como o mestrado acad\u00eamico \u00e9 caracterizado segundo a portaria?", "id": "a3dcad13920d404ab70f97e276f900de"}, {"answers": [{"text": "disserta\u00e7\u00e3o com defesa diante de uma banca", "answer_start": 467}, {"text": "O trabalho acad\u00eamico para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de mestre profissional \u00e9 uma disserta\u00e7\u00e3o com defesa diante de uma banca", "answer_start": 393}, {"text": "O trabalho acad\u00eamico para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de mestre profissional \u00e9 uma disserta\u00e7\u00e3o com defesa diante de uma banca", "answer_start": 393}], "question": "Qual o trabalho acad\u00eamico para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de mestre?", "id": "af6015c7eb864b55a83770490dbbcfbe"}], "context": "Esta portaria distinguiu claramente o Mestrado Profissional do Mestrado Acad\u00eamico, caracterizando o primeiro como voltado ao emprego do m\u00e9todo cient\u00edfico para a solu\u00e7\u00e3o de problemas reais e multidisciplinares das organiza\u00e7\u00f5es, enquanto o segundo tem, por objetivo, proporcionar, ao estudante, o emprego do m\u00e9todo cient\u00edfico em problemas de pesquisa acad\u00eamica de uma dada \u00e1rea de conhecimento. O trabalho acad\u00eamico para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de mestre profissional \u00e9 uma disserta\u00e7\u00e3o com defesa diante de uma banca, como no mestrado acad\u00eamico, mas existem outras exig\u00eancias (como constru\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos e desenvolvimento de softwares funcionais, entre outras)."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "no mesmo per\u00edodo do Processo Seletivo para Mestrado", "answer_start": 176}, {"text": "no mesmo per\u00edodo do Processo Seletivo para Mestrado", "answer_start": 176}, {"text": "no mesmo per\u00edodo do Processo Seletivo para Mestrado", "answer_start": 176}], "question": "Quando ocorrem as inscri\u00e7\u00f5es para cursar disciplinas do programa de mestrado sem passar pelo exame de sele\u00e7\u00e3o?", "id": "96671a8be4ff432598bd8a3e60ddf6e8"}, {"answers": [{"text": "Institui\u00e7\u00e3o de Ensino Superior", "answer_start": 382}, {"text": "Institui\u00e7\u00e3o de Ensino Superior", "answer_start": 382}, {"text": "Institui\u00e7\u00e3o de Ensino Superior", "answer_start": 382}], "question": "O candidato deve ter um vinculo efetivo com quem para se matricular sem passar pelo exame de sele\u00e7\u00e3o?", "id": "a84b815e987d44d1b3944b3cd01e4d85"}, {"answers": [{"text": "estas valer\u00e3o apenas como atividade extracurricular de ensino e extens\u00e3o", "answer_start": 741}, {"text": "estas valer\u00e3o apenas como atividade extracurricular de ensino e extens\u00e3o", "answer_start": 741}, {"text": "estas valer\u00e3o apenas como atividade extracurricular de ensino e extens\u00e3o", "answer_start": 741}], "question": "O que acontece caso o Aluno Especial n\u00e3o requeira o aproveitamento das duas disciplinas cursadas at\u00e9 a data de matr\u00edcula?", "id": "e6bb98d6ba50446abface68b3c63f8a4"}], "context": "No Brasil, \u00e9 poss\u00edvel cursar, geralmente, duas disciplinas do Programa de Mestrado ou at\u00e9 mesmo da gradua\u00e7\u00e3o sem passar pelo exame de sele\u00e7\u00e3o. As inscri\u00e7\u00f5es costumam acontecer no mesmo per\u00edodo do Processo Seletivo para Mestrado. Ap\u00f3s sele\u00e7\u00e3o dos aprovados regulares, o candidato n\u00e3o regular poder\u00e1 matricular-se nas duas disciplinas sem que, por\u00e9m, haja algum v\u00ednculo efetivo com a Institui\u00e7\u00e3o de Ensino Superior. Posteriormente, poder\u00e1 requerer o aproveitamento das duas disciplinas cursadas como Aluno Especial em seu curso de gradua\u00e7\u00e3o (desde que tenha o ensino m\u00e9dio completo) ou p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (desde que tenha conclu\u00eddo a gradua\u00e7\u00e3o) at\u00e9 a data da matr\u00edcula, caso contr\u00e1rio n\u00e3o poder\u00e1 pedir aproveitamento das disciplinas cursadas, pois estas valer\u00e3o apenas como atividade extracurricular de ensino e extens\u00e3o."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "p\u00fablicas e particulares", "answer_start": 60}, {"text": "p\u00fablicas e particulares", "answer_start": 60}, {"text": "p\u00fablicas e particulares", "answer_start": 60}], "question": "Quais as op\u00e7\u00f5es de faculdades os alunos brasileiros t\u00eam?", "id": "587567c5b4964012bf6390b1924f525c"}, {"answers": [{"text": "Programa Universidade para Todos", "answer_start": 380}, {"text": "Programa Universidade para Todos, o ProUni", "answer_start": 380}, {"text": "Programa Universidade para Todos", "answer_start": 380}], "question": "Qual programa do governo oferece bolsas integrais e parciais atrav\u00e9s da nota do Enem?", "id": "afc54549ca74454285cc4f657d0e4483"}], "context": "No Brasil, o aluno tem a op\u00e7\u00e3o de escolher entre faculdades p\u00fablicas e particulares. A procura por vagas em universidades p\u00fablicas \u00e9 enorme, n\u00e3o s\u00f3 devido a sua gratuidade como tamb\u00e9m pela sua excel\u00eancia: a maioria das universidades federais e estaduais est\u00e3o entre as melhores do pa\u00eds. H\u00e1, tamb\u00e9m, a possibilidade de o aluno concorrer a bolsas oferecidas pelo governo atrav\u00e9s do Programa Universidade para Todos, o ProUni, que oferece bolsas integrais e parciais de 50% atrav\u00e9s de concorr\u00eancia por nota obtida no Enem (Exame Nacional do Ensino M\u00e9dio): nestas, a concorr\u00eancia tamb\u00e9m \u00e9 muito grande devido ao n\u00famero de vagas oferecidas, e nem todas as universidades do pa\u00eds participam. Al\u00e9m do ProUni, existem outros programas de financiamento dos estudos pelo governo onde este financia, para o aluno, os seus estudos, deixando as parcelas menores do que a mensalidade da faculdade, e estendendo o prazo de pagamento, devido aos altos pre\u00e7os cobrados pelas institui\u00e7\u00f5es particulares de ensino de qualidade no pa\u00eds."}]}, {"title": "RES_APROVEITAMENTO_DE_ESTUDOS", "paragraphs": [{"qas": [{"answers": [{"text": "Colegiado de Curso", "answer_start": 54}, {"text": "Colegiado de Curso", "answer_start": 54}, {"text": "Colegiado de Curso", "answer_start": 54}], "question": "Onde o acad\u00eamico pode solicitar aproveitamento dos estudos?", "id": "4d837be563594345b5ccb94612982dd0"}, {"answers": [{"text": "uma \u00fanica vez", "answer_start": 434}, {"text": "uma \u00fanica vez", "answer_start": 434}, {"text": "uma \u00fanica vez", "answer_start": 434}], "question": "Quantas vezes o aproveitamento de estudos pode ser solicitado?", "id": "4a430f28ba8744828387305b0fcce389"}, {"answers": [{"text": "Calend\u00e1rio Acad\u00eamico", "answer_start": 516}, {"text": "no Calend\u00e1rio Acad\u00eamico", "answer_start": 513}, {"text": "estabelecidos no Calend\u00e1rio Acad\u00eamico", "answer_start": 499}], "question": "Onde est\u00e3o os prazos para aproveitamento de estudos?", "id": "0ee23a8c2c064706afc6d0dfed753e40"}, {"answers": [{"text": "Est\u00e1gio Obrigat\u00f3rio, de Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso, e de Atividades Complementares", "answer_start": 616}, {"text": "N\u00e3o s\u00e3o pass\u00edveis de dispensa por Aproveitamento de Estudos as disciplinas de Est\u00e1gio Obrigat\u00f3rio, de Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso, e de Atividades Complementares", "answer_start": 538}, {"text": "as disciplinas de Est\u00e1gio Obrigat\u00f3rio, de Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso, e de Atividades Complementares", "answer_start": 598}], "question": "Quais disciplinas n\u00e3o s\u00e3o aproveit\u00e1veis pelo aproveitamento de estudos?", "id": "fa802e95d73d451f9cb2518acdfcf482"}], "context": "Ao ingressar na UFMS, o acad\u00eamico poder\u00e1 solicitar ao Colegiado de Curso o Aproveitamento dos Estudos realizados em cursos de gradua\u00e7\u00e3o. Somente ser\u00e3o aproveitados os estudos realizados antes do ingresso na UFMS em curso autorizado ou reconhecido pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. N\u00e3o ser\u00e1 permitido o Aproveitamento de Estudos de cursos frequentados concomitantemente ao cursado na UFMS. O Aproveitamento de Estudos poder\u00e1 ser solicitado uma \u00fanica vez pelo acad\u00eamico, durante o curso, dentro dos prazos estabelecidos no Calend\u00e1rio Acad\u00eamico. N\u00e3o s\u00e3o pass\u00edveis de dispensa por Aproveitamento de Estudos as disciplinas de Est\u00e1gio Obrigat\u00f3rio, de Trabalho de Conclus\u00e3o de Curso, e de Atividades Complementares."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "equival\u00eancia entre as disciplinas cursadas e as disciplinas da matriz curricular do curso na UFMS", "answer_start": 140}, {"text": "equival\u00eancia entre as disciplinas cursadas e as disciplinas da matriz curricular do curso na UFMS", "answer_start": 140}, {"text": "equival\u00eancia entre as disciplinas cursadas e as disciplinas da matriz curricular do curso na UFMS", "answer_start": 140}], "question": "O que o coordenador de curso verifica na an\u00e1lise do curr\u00edculo?", "id": "6195e07726c44dfdb5db36360e8f6ebd"}, {"answers": [{"text": "Coordenador do Curso", "answer_start": 256}, {"text": "Coordenador do Curso", "answer_start": 256}, {"text": "Coordenador do Curso", "answer_start": 256}], "question": "Quem elabora o plano de estudos do aluno que est\u00e1 aproveitando os estudos?", "id": "a6141490bd8e4263a72108bec0498f81"}, {"answers": [{"text": "resolu\u00e7\u00e3o do Colegiado de Curso", "answer_start": 301}, {"text": "resolu\u00e7\u00e3o do Colegiado de Curso", "answer_start": 301}, {"text": "resolu\u00e7\u00e3o do Colegiado de Curso", "answer_start": 301}], "question": "O que determina o semestre de enquadramento do aluno?", "id": "a3d3f5c2035d41bfb30c4b79b2472271"}, {"answers": [{"text": "obrigat\u00f3ria e optativa", "answer_start": 527}, {"text": "obrigat\u00f3ria e optativa", "answer_start": 527}, {"text": "obrigat\u00f3ria e optativa", "answer_start": 527}], "question": "Quais os poss\u00edveis tipos de disciplinas dispensadas?", "id": "47d46519fe4241fcacde161a08cea75a"}], "context": "O Processo de Aproveitamento de Estudos consiste das seguintes etapas: an\u00e1lise de curr\u00edculo, realizada pelo Coordenador de Curso, acerca da equival\u00eancia entre as disciplinas cursadas e as disciplinas da matriz curricular do curso na UFMS; elabora\u00e7\u00e3o, pelo Coordenador do Curso, do Plano de Estudos; e resolu\u00e7\u00e3o do Colegiado de Curso aprovando o Plano de Estudos e indicando o nome, carga hor\u00e1ria e tipo das disciplinas dispensadas, e o semestre de enquadramento do acad\u00eamico. Os tipos poss\u00edveis de disciplinas dispensadas s\u00e3o: obrigat\u00f3ria e optativa."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "sessenta", "answer_start": 177}, {"text": "sessenta", "answer_start": 177}, {"text": "sessenta", "answer_start": 177}], "question": "A hora-aula deve ser de quantos minutos caso o hist\u00f3rico escolar n\u00e3o a indicar explicitamente?", "id": "ae56732954db4bfc97af34e26334c3a2"}, {"answers": [{"text": "pr\u00f3ximo maior valor inteiro", "answer_start": 447}, {"text": "pr\u00f3ximo maior valor inteiro", "answer_start": 447}, {"text": "pr\u00f3ximo maior valor inteiro", "answer_start": 447}], "question": "Qual valor deve ser utilizado caso a hora-aula convertida n\u00e3o seja inteiro?", "id": "959d07e5ec6a437299bf60a7cea9b658"}], "context": "Se o Hist\u00f3rico Escolar n\u00e3o indicar explicitamente a hora-aula no curso de gradua\u00e7\u00e3o de origem, a carga hor\u00e1ria de cada disciplina cursada dever\u00e1 ser considerada em hora-aula de sessenta minutos. Se o Hist\u00f3rico Escolar indicar explicitamente a hora-aula no curso de gradua\u00e7\u00e3o de origem, a carga hor\u00e1ria de cada disciplina cursada dever\u00e1 ser convertida em hora-aula de sessenta minutos, e caso o valor convertido n\u00e3o seja inteiro deve-se utilizar o pr\u00f3ximo maior valor inteiro."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "mediante a apresenta\u00e7\u00e3o do original", "answer_start": 256}, {"text": "mediante a apresenta\u00e7\u00e3o do original", "answer_start": 256}, {"text": "mediante a apresenta\u00e7\u00e3o do original", "answer_start": 256}], "question": "Como o acad\u00eamico pode autenticar a fotoc\u00f3pia na Secretaria Acad\u00eamica?", "id": "cc46b244f9be46528ba5762d1a185329"}, {"answers": [{"text": "o per\u00edodo de estudo, os conte\u00fados program\u00e1ticos oficiais e os crit\u00e9rios de aprova\u00e7\u00e3o na disciplina", "answer_start": 431}, {"text": "o per\u00edodo de estudo, os conte\u00fados program\u00e1ticos oficiais e os crit\u00e9rios de aprova\u00e7\u00e3o na disciplina; e c\u00f3pia da Matriz Curricular do curso de origem, conforme Projeto Pedag\u00f3gico do Curso", "answer_start": 431}, {"text": "o per\u00edodo de estudo, os conte\u00fados program\u00e1ticos oficiais e os crit\u00e9rios de aprova\u00e7\u00e3o na disciplina", "answer_start": 431}], "question": "O que o plano de ensino deve conter?", "id": "916834a1996e4e8fb4bc41725026bae8"}], "context": "Para a An\u00e1lise de Curr\u00edculo, o acad\u00eamico dever\u00e1 apresentar: original do Hist\u00f3rico Escolar, ou fotoc\u00f3pia autenticada em cart\u00f3rio, ou fotoc\u00f3pia que ser\u00e1 autenticada pela Secretaria Acad\u00eamica da Unidade de Administra\u00e7\u00e3o Setorial da UFMS, de lota\u00e7\u00e3o do Curso, mediante a apresenta\u00e7\u00e3o do original; c\u00f3pia dos Planos de Ensino das disciplinas cursadas, aprovados pelo Colegiado de Curso ou equivalente da institui\u00e7\u00e3o de origem, contendo: o per\u00edodo de estudo, os conte\u00fados program\u00e1ticos oficiais e os crit\u00e9rios de aprova\u00e7\u00e3o na disciplina; e c\u00f3pia da Matriz Curricular do curso de origem, conforme Projeto Pedag\u00f3gico do Curso."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "professores", "answer_start": 77}, {"text": "professores que ministrem ou tenham ministrado as respectivas disciplinas", "answer_start": 77}, {"text": "professores", "answer_start": 77}], "question": "A quem o coordenador de curso deve consultar se necess\u00e1rio?", "id": "fed1368654f24256a03bc531cd30e8ad"}, {"answers": [{"text": "Curr\u00edculo", "answer_start": 170}, {"text": "Curr\u00edculo", "answer_start": 170}, {"text": "Curr\u00edculo", "answer_start": 170}], "question": "O coordenador de curso deve elaborar o plano de estudos ap\u00f3s a an\u00e1lise de qu\u00ea?", "id": "3be9030cc654497ca7efe63bf7588039"}, {"answers": [{"text": "no semestre mais pr\u00f3ximo ao inicial em que apresentar maior carga hor\u00e1ria de disciplinas a serem cursadas", "answer_start": 619}, {"text": "no semestre mais pr\u00f3ximo ao inicial em que apresentar maior carga hor\u00e1ria de disciplinas a serem cursadas", "answer_start": 619}, {"text": "no semestre mais pr\u00f3ximo ao inicial em que apresentar maior carga hor\u00e1ria de disciplinas a serem cursadas", "answer_start": 619}], "question": "Em qual semestre o acad\u00eamico deve ser enquadrado de prefer\u00eancia?", "id": "da713990a3594134a1843b03082e2fb3"}, {"answers": [{"text": "semestre anterior para o qual a condi\u00e7\u00e3o expressa no inciso IV seja satisfeita", "answer_start": 1047}, {"text": "semestre anterior para o qual a condi\u00e7\u00e3o expressa no inciso IV seja satisfeita", "answer_start": 1047}, {"text": "semestre anterior para o qual a condi\u00e7\u00e3o expressa no inciso IV seja satisfeita", "answer_start": 1047}], "question": "Em qual semestre o acad\u00eamico deve ser enquadrado no caso de existir pr\u00e9-requisitos que o impe\u00e7am de se matricular no semestre mais pr\u00f3ximo ao inicial em que apresentar maior carga hor\u00e1ria de disciplinas a serem cursadas?", "id": "a483f5977b9e4492add28bb1b6ec9b85"}], "context": "Coordenador de Curso poder\u00e1 realizar, se considerar necess\u00e1rio, consulta aos professores que ministrem ou tenham ministrado as respectivas disciplinas. Ap\u00f3s a An\u00e1lise de Curr\u00edculo, o Coordenador de Curso proceder\u00e1 da seguinte forma para elaborar o Plano de Estudos: listar as disciplinas a serem cursadas pelo acad\u00eamico, localizadas em cada um dos semestres do curso; identificar, em cada semestre, quais disciplinas foram dispensadas por an\u00e1lise de curr\u00edculo; verificar a exist\u00eancia de pr\u00e9-requisitos entre as disciplinas do semestre mais avan\u00e7ado e dos semestres anteriores; enquadrar o acad\u00eamico, preferencialmente, no semestre mais pr\u00f3ximo ao inicial em que apresentar maior carga hor\u00e1ria de disciplinas a serem cursadas, desde que as disciplinas a serem cursadas n\u00e3o necessitem, como pr\u00e9-requisitos, disciplinas alocadas em semestres anteriores na matriz curricular do curso; e, no caso de exist\u00eancia de pr\u00e9-requisitos que impe\u00e7am o enquadramento do acad\u00eamico conforme disposto no inciso IV deste artigo, o acad\u00eamico dever\u00e1 ser enquadrado em semestre anterior para o qual a condi\u00e7\u00e3o expressa no inciso IV seja satisfeita."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "com disciplinas optativas", "answer_start": 145}, {"text": "com disciplinas optativas", "answer_start": 145}, {"text": "com disciplinas optativas", "answer_start": 145}], "question": "Como deve ser complementada a carga hor\u00e1ria faltante em caso de falta de cargha hor\u00e1ria para integraliza\u00e7\u00e3o curricular?", "id": "1c317eeaba7e4b289008c9d87285666b"}, {"answers": [{"text": "o nome do curso; o nome do acad\u00eamico; e todas as disciplinas necess\u00e1rias para a integraliza\u00e7\u00e3o da Matriz Curricular", "answer_start": 234}, {"text": "o nome do curso; o nome do acad\u00eamico; e todas as disciplinas necess\u00e1rias para a integraliza\u00e7\u00e3o da Matriz Curricular", "answer_start": 234}, {"text": "o nome do curso; o nome do acad\u00eamico; e todas as disciplinas necess\u00e1rias para a integraliza\u00e7\u00e3o da Matriz Curricular", "answer_start": 234}], "question": "O que deve ser inclu\u00eddo no plano de estudos referente ao curso na UFMS?", "id": "56425fe7332a40bcab18064db2c634ed"}, {"answers": [{"text": "sessenta minutos", "answer_start": 440}, {"text": "sessenta minutos", "answer_start": 440}, {"text": "sessenta minutos", "answer_start": 440}], "question": "Qual a carga hor\u00e1ria em hora-aula para disciplinas dispensadas?", "id": "d98b81dafbcf4dbe87e6bce09890667f"}], "context": "Se no Plano de Estudos for constatada a falta de carga hor\u00e1ria para integraliza\u00e7\u00e3o curricular, a carga hor\u00e1ria faltante dever\u00e1 ser complementada com disciplinas optativas. O Plano de Estudos dever\u00e1 conter, referente ao curso na UFMS: o nome do curso; o nome do acad\u00eamico; e todas as disciplinas necess\u00e1rias para a integraliza\u00e7\u00e3o da Matriz Curricular. Para cada disciplina dispensada (DS) dever\u00e1 ser indicada a carga hor\u00e1ria em hora-aula de sessenta minutos. Para cada disciplina a cursar, obrigat\u00f3ria ou optativa, dever\u00e1 ser indicada a carga hor\u00e1ria em hora-aula de sessenta de minutos e o semestre previsto para a disciplina a ser cursada."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Colegiado de Curso", "answer_start": 43}, {"text": "Colegiado de Curso", "answer_start": 43}, {"text": "Colegiado de Curso", "answer_start": 43}], "question": "Quem atribui o c\u00f3digo DS nas disciplinas dispensadas no hist\u00f3rico escolar do aluno?", "id": "0dcfa328ec324b0a98da6bda07980f8a"}, {"answers": [{"text": "a partir do ingresso do acad\u00eamico na UFMS", "answer_start": 457}, {"text": "a partir do ingresso do acad\u00eamico na UFMS", "answer_start": 457}, {"text": "a partir do ingresso do acad\u00eamico na UFMS", "answer_start": 457}], "question": "A partir de qual momento o tempo cursado ser\u00e1 contabilizado?", "id": "f83df1536281499bb4f22d46ef32e7e0"}, {"answers": [{"text": "Para efeito de integraliza\u00e7\u00e3o curricular", "answer_start": 376}, {"text": "Para efeito de integraliza\u00e7\u00e3o curricular", "answer_start": 376}, {"text": "Para efeito de integraliza\u00e7\u00e3o curricular", "answer_start": 376}], "question": "Por que a contagem do tempo cursado \u00e9 feita a partir do ingresso do acad\u00eamico na UFMS?", "id": "ec2eabdba8b040079e78f00659aa2072"}], "context": "Ap\u00f3s a aprova\u00e7\u00e3o do Plano de Estudos, pelo Colegiado de Curso, ser\u00e1 consignada no Hist\u00f3rico Escolar do acad\u00eamico a carga hor\u00e1ria que lhe foi atribu\u00edda na institui\u00e7\u00e3o de origem convertida em hora-aula de sessenta minutos no conjunto de disciplinas dispensadas; o c\u00f3digo DS nas disciplinas dispensadas; e o tipo da disciplina dispensada, para fins de integraliza\u00e7\u00e3o curricular. Para efeito de integraliza\u00e7\u00e3o curricular, a contagem do tempo cursado ser\u00e1 feita a partir do ingresso do acad\u00eamico na UFMS. A quantidade de semestres, anteriores ao semestre de enquadramento do acad\u00eamico, ser\u00e1 subtra\u00edda do tempo m\u00e1ximo para a integraliza\u00e7\u00e3o curricular previsto no Projeto Pedag\u00f3gico do Curso, caso o acad\u00eamico ainda n\u00e3o tenha cursado semestre algum ap\u00f3s ingressar no curso."}]}, {"title": "UNIVERSIDADE", "paragraphs": [{"qas": [{"answers": [{"text": "uma institui\u00e7\u00e3o de ensino superior pluridisciplinar e de forma\u00e7\u00e3o de quadros profissionais de n\u00edvel superior, de investiga\u00e7\u00e3o, de extens\u00e3o e de dom\u00ednio e cultivo do saber humano", "answer_start": 19}, {"text": "uma institui\u00e7\u00e3o de ensino superior", "answer_start": 19}, {"text": "Uma Universidade \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o de ensino superior", "answer_start": 19}], "question": "O que \u00e9 universidade?", "id": "d388a6ea96dc4281b80d5ed7c51aa747"}, {"answers": [{"text": "tanto terci\u00e1ria quanto quatern\u00e1ria", "answer_start": 232}, {"text": "tanto terci\u00e1ria quanto quatern\u00e1ria", "answer_start": 232}, {"text": "tanto terci\u00e1ria quanto quatern\u00e1ria", "answer_start": 232}], "question": "Quais n\u00edveis de educa\u00e7\u00e3o uma universidade fornece?", "id": "c46481831a954f67bda5095f9af9a099"}], "context": "Uma Universidade \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o de ensino superior pluridisciplinar e de forma\u00e7\u00e3o de quadros profissionais de n\u00edvel superior, de investiga\u00e7\u00e3o, de extens\u00e3o e de dom\u00ednio e cultivo do saber humano. Uma universidade fornece educa\u00e7\u00e3o tanto terci\u00e1ria quanto quatern\u00e1ria. Segundo Mazzari J\u00fanior \"as universidades gozam de autonomia para executar suas finalidades, em estrita observ\u00e2ncia ao texto constitucional, por\u00e9m este direito n\u00e3o pro\u00edbe o Estado de verificar o uso desta prerrogativa nas atividades que lhes s\u00e3o pr\u00f3prias.\u201d"}, {"qas": [{"answers": [{"text": "por volta de 3500 a.C", "answer_start": 78}, {"text": "por volta de 3500 a.C", "answer_start": 78}, {"text": "por volta de 3500 a.C", "answer_start": 78}], "question": "Quando Eduba foi criada?", "id": "15856c35bea348f9a8aabd10d61f3db5"}, {"answers": [{"text": "Eduba", "answer_start": 64}, {"text": "Eduba", "answer_start": 64}, {"text": "Eduba", "answer_start": 64}], "question": "Qual foi a primeira universidade?", "id": "7cd8e80d638948fdaf8d626379112033"}, {"answers": [{"text": "penas a escrita cuneiforme sum\u00e9ria e matem\u00e1tica", "answer_start": 180}, {"text": "ensinava apenas a escrita cuneiforme sum\u00e9ria e matem\u00e1tica", "answer_start": 170}, {"text": "apenas a escrita cuneiforme sum\u00e9ria e matem\u00e1tica", "answer_start": 179}], "question": "O que Eduba ensinava?", "id": "6e9e5d16c1f44fb9acbef2d818a092e4"}, {"answers": [{"text": "387 a.C", "answer_start": 380}, {"text": "387 a.C", "answer_start": 380}, {"text": "387 a.C", "answer_start": 380}], "question": "Quando foram fundadas as universidades mais pr\u00f3ximas do conceito moderno?", "id": "df71d214297d49dfbd3acd6eb6c997e6"}, {"answers": [{"text": "Plat\u00e3o", "answer_start": 409}, {"text": "Plat\u00e3o", "answer_start": 409}, {"text": "Plat\u00e3o", "answer_start": 409}], "question": "Quem fundou a academia?", "id": "b801cd5acba94beb9c87f9e880394e52"}, {"answers": [{"text": "para difundir seus conhecimentos", "answer_start": 704}, {"text": "para difundir seus conhecimentos", "answer_start": 704}, {"text": "para difundir seus conhecimentos", "answer_start": 704}], "question": "Para que os pensadores fundavam escolas?", "id": "9b2b79fc2aa94e0da532466f7f9dd5f5"}], "context": "Em uma defini\u00e7\u00e3o mais abrangente, a escola de escribas sum\u00e9rios Eduba, criada por volta de 3500 a.C, \u00e9 citada por muitos autores como a primeira universidade. Entretanto ensinava apenas a escrita cuneiforme sum\u00e9ria e matem\u00e1tica, mas foi um local de extrema import\u00e2ncia para o desenvolvimento da escrita. Por\u00e9m em uma vis\u00e3o mais pr\u00f3xima do conceito moderno, a Academia, fundada em 387 a.C. pelo fil\u00f3sofo grego Plat\u00e3o no bosque de Academos pr\u00f3ximo a Atenas, \u00e9 defendida por muitos como a primeira universidade. Nela os estudantes aprendiam filosofia, matem\u00e1tica e gin\u00e1stica. Embora pr\u00f3xima do conceito moderno, n\u00e3o constitu\u00eda realmente uma universidade, pois cada pensador fundava uma escola de pensamento para difundir seus conhecimentos, n\u00e3o para debat\u00ea-los."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "\u00c1sia", "answer_start": 83}, {"text": "a primeira universidade a seguir o conceito moderno surgiu na \u00c1sia", "answer_start": 21}, {"text": "surgiu na \u00c1sia", "answer_start": 73}], "question": "Onde surgiu a primeira universidade moderna?", "id": "849ae78be47741869126c8fd756de2e8"}, {"answers": [{"text": "universidade de Nalanda", "answer_start": 132}, {"text": "universidade de Nalanda", "answer_start": 132}, {"text": "universidade de Nalanda", "answer_start": 132}], "question": "Como ficou conhecida a primeira universidade moderna?", "id": "69ac001c690c4a02a2151758743f6db3"}, {"answers": [{"text": "mais de 10.000", "answer_start": 258}, {"text": "com mais de 10.000 estudantes", "answer_start": 254}, {"text": "mais de 10.000", "answer_start": 258}], "question": "Com quantos alunos a universidade de Nalanda contava?", "id": "9b318d04be504fc19d969bd7d0c59260"}, {"answers": [{"text": "teologia, filosofia, matem\u00e1tica, astronomia, alquimia e anatomia", "answer_start": 370}, {"text": "teologia, filosofia, matem\u00e1tica, astronomia, alquimia e anatomia", "answer_start": 370}, {"text": "teologia, filosofia, matem\u00e1tica, astronomia, alquimia e anatomia", "answer_start": 370}], "question": "Quais \u00e1reas a universidade de Nalanda envolvia?", "id": "9d09301cab1c42cc87026b33fa7f0ac6"}, {"answers": [{"text": "invasores mu\u00e7ulmanos", "answer_start": 569}, {"text": "invasores mu\u00e7ulmanos", "answer_start": 569}, {"text": "invasores mu\u00e7ulmanos", "answer_start": 569}], "question": "Quem saqueou a universidade de Nalanda?", "id": "261a0d5523a64272b30476302957eb5f"}, {"answers": [{"text": "A destrui\u00e7\u00e3o de Nalanda", "answer_start": 735}, {"text": "A destrui\u00e7\u00e3o de Nalanda assim como de templos e monast\u00e9rios no norte da \u00cdndia", "answer_start": 735}, {"text": "A destrui\u00e7\u00e3o de Nalanda assim como de templos e monast\u00e9rios no norte da \u00cdndia, onde havia centros de estudos", "answer_start": 735}], "question": "Qual foi a causa do desaparecimento do antigo pensamento cient\u00edfico indiano?", "id": "ff9fc7bd93cb4b7ba077cbbc870755da"}, {"answers": [{"text": "Tun\u00edsia", "answer_start": 991}, {"text": "Tun\u00edsia", "answer_start": 991}, {"text": "Tun\u00edsia", "answer_start": 991}], "question": "Onde iniciou-se o desenvolvimento da primeira universidade \u00e1rabe?", "id": "4b3871f3dd7c46c2b1a66805c8a8b707"}], "context": "Em uma vis\u00e3o global, a primeira universidade a seguir o conceito moderno surgiu na \u00c1sia, durante o s\u00e9culo V, e foi conhecida como a universidade de Nalanda, em Bihar, \u00cdndia. Nela viveu o fil\u00f3sofo budista Nagarjuna. Durante sua exist\u00eancia chegou a contar com mais de 10.000 estudantes e 1.500 professores. O curr\u00edculo dessa universidade era extenso e envolvia \u00e1reas como teologia, filosofia, matem\u00e1tica, astronomia, alquimia e anatomia. Seus fil\u00f3sofos budistas promoviam debates filos\u00f3ficos envolvendo diversos temas. Em 1193, a universidade de Nalanda foi saqueada por invasores mu\u00e7ulmanos. Quando o tradutor tibetano Chag Lotsawa visitou-a em 1235 encontrou-a em parte destru\u00edda mas ainda funcionando com um pequeno n\u00famero de monges. A destrui\u00e7\u00e3o de Nalanda assim como de templos e monast\u00e9rios no norte da \u00cdndia, onde havia centros de estudos, \u00e9 considerado por v\u00e1rios historiadores como a causa do s\u00fabito desaparecimento do antigo pensamento cient\u00edfico indiano. Em 670 d.C. foi fundada na Tun\u00edsia a mesquita de Cairu\u00e3o e nela iniciou-se o desenvolvimento da primeira universidade \u00e1rabe onde se ensinava o idioma \u00e1rabe, teologia, hist\u00f3ria isl\u00e2mica, jurisprud\u00eancia maliquita, matem\u00e1tica, astronomia, medicina e bot\u00e2nica. Por\u00e9m poucas d\u00e9cadas mais tarde a mesquita de Cairu\u00e3o foi destru\u00edda e o seu centro universit\u00e1rio foi reconstru\u00eddo na cidade de Montfleury em 737 d.C. onde foi ent\u00e3o fundada a universidade Ez-Zitouna que funciona at\u00e9 hoje e \u00e9 considera por muitos \u00e1rabes como a primeira universidade."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Al-Azhar", "answer_start": 62}, {"text": "Al-Azhar", "answer_start": 62}, {"text": "Al-Azhar", "answer_start": 62}], "question": "Qual \u00e9 a segunda universidade mais antiga do mundo?", "id": "113fba61fbed440e8c751fe57922f7d0"}, {"answers": [{"text": "teologia, hist\u00f3ria isl\u00e2mica, jurisprud\u00eancia maliquita, gram\u00e1tica \u00e1rabe, matem\u00e1tica, l\u00f3gica, ret\u00f3rica e astronomia", "answer_start": 221}, {"text": "teologia, hist\u00f3ria isl\u00e2mica, jurisprud\u00eancia maliquita, gram\u00e1tica \u00e1rabe, matem\u00e1tica, l\u00f3gica, ret\u00f3rica e astronomia", "answer_start": 221}, {"text": "teologia, hist\u00f3ria isl\u00e2mica, jurisprud\u00eancia maliquita, gram\u00e1tica \u00e1rabe, matem\u00e1tica, l\u00f3gica, ret\u00f3rica e astronomia", "answer_start": 221}], "question": "Quais mat\u00e9rias Al-Azhar envolvia?", "id": "5e0856e8d330406083f62c47dfb93199"}, {"answers": [{"text": "1961", "answer_start": 346}, {"text": "1961", "answer_start": 346}, {"text": "1961", "answer_start": 346}], "question": "Quando o curso de medicina foi inclu\u00eddo em Al-Azhar", "id": "676db8ebe2054d988fe324b0d1cf5525"}], "context": "Em 970 d.C. foi fundada no Cairo, no Egito, a universidade de Al-Azhar que \u00e9 ent\u00e3o oficialmente considerada a segunda universidade mais antiga do mundo na defini\u00e7\u00e3o moderna. O curr\u00edculo de Al-Azhar envolvia mat\u00e9rias como teologia, hist\u00f3ria isl\u00e2mica, jurisprud\u00eancia maliquita, gram\u00e1tica \u00e1rabe, matem\u00e1tica, l\u00f3gica, ret\u00f3rica e astronomia. Apenas em 1961 foram inclu\u00eddos cursos envolvendo administra\u00e7\u00e3o, economia, farm\u00e1cia, medicina, engenharia e agricultura. Em 1065 em Bagd\u00e1, capital do Iraque, \u00e9 a universidade Al-Nizamiyya que possu\u00eda em seu curr\u00edculo mat\u00e9rias como teologia, jurisprud\u00eancia maliquita, gram\u00e1tica e literatura \u00e1rabe e aritm\u00e9tica."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Universidade de Bolonha", "answer_start": 54}, {"text": "Universidade de Bolonha", "answer_start": 54}, {"text": "Universidade de Bolonha", "answer_start": 54}], "question": "Onde se estudava direito em 1088 na It\u00e1lia?", "id": "fb1dd28864324e9a9d6d657f7bb6a5f9"}, {"answers": [{"text": "procurar a Verdade, o Bem e o Belo, atrav\u00e9s da controv\u00e9rsia livre entre propostas rivais", "answer_start": 303}, {"text": "procurar a Verdade, o Bem e o Belo", "answer_start": 303}, {"text": "procurar a Verdade, o Bem e o Belo, atrav\u00e9s da controv\u00e9rsia livre entre propostas rivais", "answer_start": 303}], "question": "Qual era a miss\u00e3o das universidades criadas ap\u00f3s a universidade de Bolonha?", "id": "743ef3ebe7534df18e2a1c666dfe5b22"}], "context": "Em 1088, na cidade de Bolonha, na It\u00e1lia, \u00e9 fundada a Universidade de Bolonha que viria a ser conhecida como a primeira universidade da Europa onde se estudava direito, medicina e teologia. As universidades que se lhe seguiram, que foram fundadas na Europa crist\u00e3 medieval, tinham como base a miss\u00e3o de procurar a Verdade, o Bem e o Belo, atrav\u00e9s da controv\u00e9rsia livre entre propostas rivais."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "reitor, chanceler ou presidente, um conselho de curadores, um senado universit\u00e1rio e decanos das v\u00e1rias unidades org\u00e2nicas", "answer_start": 151}, {"text": "reitor, chanceler ou presidente, um conselho de curadores, um senado universit\u00e1rio e decanos das v\u00e1rias unidades org\u00e2nicas", "answer_start": 151}, {"text": "reitor, chanceler ou presidente, um conselho de curadores, um senado universit\u00e1rio e decanos das v\u00e1rias unidades org\u00e2nicas", "answer_start": 151}], "question": "Quais \u00f3rg\u00e3os centrais s\u00e3o comuns em universidades?", "id": "483b327d3f80408fa56ffa3e3778aabf"}], "context": "Apesar do modelo de organiza\u00e7\u00e3o variar de institui\u00e7\u00e3o para institui\u00e7\u00e3o, quase todas as universidades disp\u00f5em de alguns \u00f3rg\u00e3os centrais comuns, como um reitor, chanceler ou presidente, um conselho de curadores, um senado universit\u00e1rio e decanos das v\u00e1rias unidades org\u00e2nicas. O provimento destes \u00f3rg\u00e3os varia conforme o estatuto da institui\u00e7\u00e3o, indo desde a nomea\u00e7\u00e3o por uma autoridade superior \u00e0 elei\u00e7\u00e3o pelos pr\u00f3prios membros da universidade."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "governos nacionais ou locais", "answer_start": 46}, {"text": "governos nacionais ou locais", "answer_start": 46}, {"text": "governos nacionais ou locais", "answer_start": 46}], "question": "Quem tutela as universidades p\u00fablicas?", "id": "2fa0aec8272e47b7b46d2e0e067c8875"}, {"answers": [{"text": "\u00f3rg\u00e3os de tutela governamental", "answer_start": 469}, {"text": "Os \u00f3rg\u00e3os de tutela governamental", "answer_start": 466}, {"text": "Os \u00f3rg\u00e3os de tutela governamental s\u00e3o normalmente sempre respons\u00e1veis pela aloca\u00e7\u00e3o de fundos p\u00fablicos \u00e0s universidades", "answer_start": 466}], "question": "Quem \u00e9 respons\u00e1vel pela aloca\u00e7\u00e3o de fundos p\u00fablicos \u00e0s universidades?", "id": "3a030719a6bb4b7c89c848604d153f1f"}, {"answers": [{"text": "financeira, pedag\u00f3gica e cient\u00edfica", "answer_start": 1108}, {"text": "financeira, pedag\u00f3gica e cient\u00edfica", "answer_start": 1108}, {"text": "financeira, pedag\u00f3gica e cient\u00edfica", "answer_start": 1108}], "question": "Em quais \u00e1reas as universidades p\u00fablicas possuem autonomia?", "id": "78fefd6b50e0457bafdb7645e7a0a0f3"}], "context": "As universidades p\u00fablicas s\u00e3o tuteladas pelos governos nacionais ou locais, cuja interfer\u00eancia na administra\u00e7\u00e3o interna de cada universidade pode ser maior ou menor, conforme o pa\u00eds, a regi\u00e3o ou o pr\u00f3prio estatuto da institui\u00e7\u00e3o. Em alguns casos, as universidades s\u00e3o tuteladas diretamente pelo departamento governamental de educa\u00e7\u00e3o ou ensino superior, mas noutros estados essa tutela pode ser delegada numa entidade independente, normalmente de natureza colegial. Os \u00f3rg\u00e3os de tutela governamental s\u00e3o normalmente sempre respons\u00e1veis pela aloca\u00e7\u00e3o de fundos p\u00fablicos \u00e0s universidades, pela acredita\u00e7\u00e3o das institui\u00e7\u00f5es e dos seus cursos superiores e pelo regime de graus conferidos. Para al\u00e9m da componente financeira, dependendo do grau de autonomia atribu\u00eddo \u00e0s universidades, os \u00f3rg\u00e3os de tutela poder\u00e3o ter interfer\u00eancia no sistema de acesso, na cria\u00e7\u00e3o, altera\u00e7\u00e3o ou extin\u00e7\u00e3o de cursos superiores, na organiza\u00e7\u00e3o interna das institui\u00e7\u00f5es, nos seus planos estrat\u00e9gicos universit\u00e1rios e no regime do pessoal docente. Contudo, uma grande parte das universidades p\u00fablicas disp\u00f5e de uma alargada autonomia financeira, pedag\u00f3gica e cient\u00edfica."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "\u00e0s pol\u00edticas p\u00fablica de ensino superior", "answer_start": 123}, {"text": "\u00e0s pol\u00edticas p\u00fablica de ensino superior", "answer_start": 123}, {"text": "\u00e0s pol\u00edticas p\u00fablica de ensino superior", "answer_start": 123}], "question": "Em rela\u00e7\u00e3o ao que as universidades s\u00e3o independentes?", "id": "ec7cad0d2b8c46929c5cddea2f360a2c"}, {"answers": [{"text": "propinas pagas pelos seus alunos", "answer_start": 220}, {"text": "propinas pagas pelos seus alunos", "answer_start": 220}, {"text": "propinas pagas pelos seus alunos", "answer_start": 220}], "question": "Qual a principal fonte de renda das universidades particulares?", "id": "7c60d7ee13eb4e2baa1cb28a3feaa398"}], "context": "As universidades privadas s\u00e3o financiadas principalmente por fundos privados, o que lhes d\u00e1 maior independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s pol\u00edticas p\u00fablica de ensino superior. As fontes de financiamento principal s\u00e3o normalmente as propinas pagas pelos seus alunos, mas tamb\u00e9m podem receber financiamento atrav\u00e9s de d\u00e1divas por filantropia, de pagamento de servi\u00e7os prestados a entidades externas e mesmo de contribui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "faculdades, escolas, institutos, col\u00e9gios e departamentos", "answer_start": 120}, {"text": "faculdades, escolas, institutos, col\u00e9gios e departamentos", "answer_start": 120}, {"text": "faculdades, escolas, institutos, col\u00e9gios e departamentos", "answer_start": 120}], "question": "Quais s\u00e3o as unidades org\u00e2nicas de ensino de uma universidade?", "id": "0c8d7a0093b6433d838a427425788606"}, {"answers": [{"text": "No caso em que as suas unidades disp\u00f5em de uma grande autonomia", "answer_start": 287}, {"text": "No caso em que as suas unidades disp\u00f5em de uma grande autonomia, uma universidade pode constituir uma mera federa\u00e7\u00e3o de escolas ou faculdades", "answer_start": 287}, {"text": "No caso em que as suas unidades disp\u00f5em de uma grande autonomia", "answer_start": 287}], "question": "Quando uma universidade pode construir uma federa\u00e7\u00e3o de escolas?", "id": "932ca8db6bbb4b29ba77034e7fc5aca6"}], "context": "As universidades t\u00eam uma organiza\u00e7\u00e3o interna baseada em unidades org\u00e2nicas de ensino e de investiga\u00e7\u00e3o, onde se incluem faculdades, escolas, institutos, col\u00e9gios e departamentos. Essas unidades disp\u00f5em de maior ou menor autonomia dentro da universidade, conforme a organiza\u00e7\u00e3o da mesma. No caso em que as suas unidades disp\u00f5em de uma grande autonomia, uma universidade pode constituir uma mera federa\u00e7\u00e3o de escolas ou faculdades, agrupadas para efeitos meramente administrativos, eventualmente partilhando alguns recursos comuns. Muitas universidades deste tipo tiveram origem no agrupamento administrativo de escolas mais antigas, as quais, mesmo integradas numa institui\u00e7\u00e3o maior, mantiveram a sua identidade e parte da sua autonomia."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "por v\u00e1rios locais", "answer_start": 278}, {"text": "por v\u00e1rios locais", "answer_start": 278}, {"text": "por v\u00e1rios locais", "answer_start": 278}], "question": "Como est\u00e3o distribu\u00eddas as universidades e outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior nos EUA?", "id": "9b7a4204cb0f4455bd2f8e2b7555556a"}, {"answers": [{"text": "no p\u00f3s-Segunda Guerra Mundial", "answer_start": 584}, {"text": "no p\u00f3s-Segunda Guerra Mundial", "answer_start": 584}, {"text": "no p\u00f3s-Segunda Guerra Mundial", "answer_start": 584}], "question": "Quando as universidades se tornaram bastante comuns nos EUA?", "id": "1c25ffd9584c40b986d20e796359394a"}, {"answers": [{"text": "nome, uma administra\u00e7\u00e3o e alguns recursos comuns", "answer_start": 765}, {"text": "nome, uma administra\u00e7\u00e3o e alguns recursos comuns", "answer_start": 765}, {"text": "nome, uma administra\u00e7\u00e3o e alguns recursos comuns", "answer_start": 765}], "question": "O que as universidades p\u00fablicas partilham em comum nos EUA?", "id": "8e08bd2408a0487b85a0c2756638c18f"}], "context": "Sobretudo nos EUA, mas tamb\u00e9m em alguns outros pa\u00edses, existe o conceito de sistema universit\u00e1rio o qual constitui uma organiza\u00e7\u00e3o de c\u00fapula ou federa\u00e7\u00e3o que agrupa com conjunto de universidades e outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, normalmente distribu\u00eddas geograficamente por v\u00e1rios locais. Normalmente, existe um \u00f3rg\u00e3o central de administra\u00e7\u00e3o coletiva do sistema, mas cada universidade constituinte do mesmo mant\u00e9m a sua pr\u00f3pria administra\u00e7\u00e3o particular, com maior ou menor autonomia em rela\u00e7\u00e3o ao \u00f3rg\u00e3o central. Os sistemas universit\u00e1rios tornaram-se bastante comuns nos EUA no p\u00f3s-Segunda Guerra Mundial, de modo que quase todos os seus estados disp\u00f5em de um ou mais destes sistemas, sob os quais se agrupam as suas universidades p\u00fablicas, partilhando um nome, uma administra\u00e7\u00e3o e alguns recursos comuns. Grande parte dos sistemas universit\u00e1rios s\u00e3o referidos como \"universidade\", sendo cada uma das universidades constituintes referida pelo nome do sistema, acrescido de uma designa\u00e7\u00e3o particular (ex.: a Universidade da Calif\u00f3rnia \u00e9 o sistema universit\u00e1rio p\u00fablico do Estado da Calif\u00f3rnia, que agrupa a Universidade da Calif\u00f3rnia, Los Angeles e a Universidade da Calif\u00f3rnia, Berkeley, entre outras.)."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "\u00e9 uma \u00fanica universidade cujas instala\u00e7\u00f5es se encontram espalhadas por dois ou mais campi", "answer_start": 193}, {"text": "\u00e9 uma \u00fanica universidade cujas instala\u00e7\u00f5es se encontram espalhadas por dois ou mais campi", "answer_start": 193}, {"text": "\u00e9 uma \u00fanica universidade cujas instala\u00e7\u00f5es se encontram espalhadas por dois ou mais campi", "answer_start": 193}], "question": "O que \u00e9 uma universidade de m\u00faltiplos campi?", "id": "98fd0355362742ff8fa7fb2c6570f843"}, {"answers": [{"text": "Conforme a pol\u00edtica de imagem do sistemas universit\u00e1rios e das respectivas universidades constituintes", "answer_start": 284}, {"text": "a pol\u00edtica de imagem do sistemas universit\u00e1rios e das respectivas universidades constituintes", "answer_start": 293}, {"text": "Conforme a pol\u00edtica de imagem do sistemas universit\u00e1rios e das respectivas universidades constituintes", "answer_start": 284}], "question": "O que define a enfatiza\u00e7\u00e3o de uma universidade ao sistema?", "id": "e14654d1e2de415ba14a169954ca27d8"}], "context": "Um sistema universit\u00e1rio n\u00e3o deve ser confundido com uma universidade de m\u00faltiplos campi. Um sistema universit\u00e1rio cont\u00e9m v\u00e1rias universidades, enquanto que uma universidade de m\u00faltiplos campi \u00e9 uma \u00fanica universidade cujas instala\u00e7\u00f5es se encontram espalhadas por dois ou mais campi. Conforme a pol\u00edtica de imagem do sistemas universit\u00e1rios e das respectivas universidades constituintes, a associa\u00e7\u00e3o de uma universidade ao sistema pode ser mais ou menos enfatizada."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Universidade do Paran\u00e1", "answer_start": 72}, {"text": "a Universidade do Paran\u00e1", "answer_start": 70}, {"text": "Universidade do Paran\u00e1", "answer_start": 72}], "question": "Qual a universidade mais antiga do Brasil?", "id": "d91008d902d04a1bbffb6e1d0e0c3b06"}, {"answers": [{"text": "Universidade Federal do Paran\u00e1", "answer_start": 127}, {"text": "Universidade Federal do Paran\u00e1", "answer_start": 127}, {"text": "Universidade Federal do Paran\u00e1", "answer_start": 127}], "question": "Como a Universidade do Paran\u00e1 \u00e9 chamada hoje em dia?", "id": "2f1e3e2b0d26491ebf0895e9e8bae7e3"}], "context": "No Brasil, a mais antiga institui\u00e7\u00e3o com o status de universidade foi a Universidade do Paran\u00e1, criada em 1912 e hoje chamada \"Universidade Federal do Paran\u00e1\". H\u00e1 outras institui\u00e7\u00f5es de ensino superior brasileiras mais antigas, por\u00e9m, o fato da continuidade do funcionamento de todos os cursos \u00e9 o car\u00e1ter que d\u00e1 \u00e0 Universidade do Paran\u00e1 a condi\u00e7\u00e3o de mais antiga do pa\u00eds."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "per\u00edodo colonial", "answer_start": 58}, {"text": "no per\u00edodo colonia", "answer_start": 55}, {"text": "ainda no per\u00edodo colonial", "answer_start": 49}], "question": "Quando come\u00e7ou o ensino superior no Brasil?", "id": "f417bfe6a66c4e358e9730d4e72f5b7d"}, {"answers": [{"text": "Real Academia de Artilharia, Fortifica\u00e7\u00e3o e Desenho", "answer_start": 221}, {"text": "Real Academia de Artilharia, Fortifica\u00e7\u00e3o e Desenho", "answer_start": 221}, {"text": "Real Academia de Artilharia, Fortifica\u00e7\u00e3o e Desenho", "answer_start": 221}], "question": "Qual foi uma das primeiras escolas superiores especializadas do Brasil?", "id": "0da25a57d22f463c8e9bb1590b4799dd"}, {"answers": [{"text": "Rio de Janeiro", "answer_start": 293}, {"text": "Rio de Janeiro", "answer_start": 293}, {"text": "Rio de Janeiro", "answer_start": 293}], "question": "Onde foi criada a Real Academia de Artilharia, Fortifica\u00e7\u00e3o e Desenho?", "id": "ffb5d611325f46bea9484ff638f1fb28"}, {"answers": [{"text": "formar oficiais t\u00e9cnicos e engenheiros militares", "answer_start": 368}, {"text": "formar oficiais t\u00e9cnicos e engenheiros militares", "answer_start": 368}, {"text": "formar oficiais t\u00e9cnicos e engenheiros militares", "answer_start": 368}], "question": "Qual era o objetivo da Real Academia de Artilharia, Fortifica\u00e7\u00e3o e Desenho?", "id": "e5128561ebf94d5eb85d2e5d18059e60"}, {"answers": [{"text": "Universidade de Coimbra", "answer_start": 816}, {"text": "Universidade de Coimbra", "answer_start": 816}, {"text": "Universidade de Coimbra", "answer_start": 816}], "question": "A qual universidade era reservado o status de Universidade em Portugal?", "id": "45ef63e22a0c4a9f8f58dbf05064e51b"}], "context": "O ensino superior no Brasil come\u00e7ou muito antes, ainda no per\u00edodo colonial, com a cria\u00e7\u00e3o de escolas superiores especializadas, modeladas em escolas semelhantes existentes na Metr\u00f3pole Portuguesa. Uma das primeiras foi a Real Academia de Artilharia, Fortifica\u00e7\u00e3o e Desenho, criada em 1792, no Rio de Janeiro, pela Rainha D. Maria I de Portugal, com o fim principal de formar oficiais t\u00e9cnicos e engenheiros militares. Considera-se esta Academia como sendo a primeira escola superior de engenharia das Am\u00e9ricas e uma das primeiras do mundo, estando na origem remota dos atuais Instituto Militar de Engenharia e Escola Polit\u00e9cnica da Universidade Federal do Rio de Janeiro. Segundo o modelo portugu\u00eas, a nenhuma destas escolas foi atribu\u00eddo o status de universidade, o qual era reservado em todo o Imp\u00e9rio Portugu\u00eas \u00e0 Universidade de Coimbra (mesmo em Portugal, com excep\u00e7\u00e3o da Universidade de \u00c9vora, com exist\u00eancia breve, as diversas institui\u00e7\u00f5es de ensino superiores existentes fora de Coimbra s\u00f3 alcan\u00e7aram o status de universidades em 1911)."}]}, {"title": "ANALISE_DE_SISTEMAS", "paragraphs": [{"qas": [{"answers": [{"text": "a atividade que tem como finalidade a realiza\u00e7\u00e3o de estudos de processos a fim de encontrar o melhor caminho racional para que a informa\u00e7\u00e3o possa ser processada", "answer_start": 22}, {"text": "a atividade que tem como finalidade a realiza\u00e7\u00e3o de estudos de processos a fim de encontrar o melhor caminho racional para que a informa\u00e7\u00e3o possa ser processada", "answer_start": 22}, {"text": "a atividade que tem como finalidade a realiza\u00e7\u00e3o de estudos de processos a fim de encontrar o melhor caminho racional para que a informa\u00e7\u00e3o possa ser processada", "answer_start": 22}], "question": "O que \u00e9 an\u00e1lise de sistemas?", "id": "3f8ee2355e1f4745a10f55a9cc41396f"}, {"answers": [{"text": "softwares", "answer_start": 507}, {"text": "softwares (programas)", "answer_start": 507}, {"text": "programas", "answer_start": 518}], "question": "O que os profissionais da \u00e1rea geram?", "id": "42278edf69f44a3a92ebecee3526b931"}, {"answers": [{"text": "hardwares", "answer_start": 552}, {"text": "hardwares (equipamentos)", "answer_start": 552}, {"text": "hardwares", "answer_start": 552}], "question": "Onde s\u00e3o executados os softwares gerados pelos profissionais da \u00e1rea?", "id": "834d79e399ef4701b1ca24f2edb80952"}, {"answers": [{"text": "usu\u00e1rios", "answer_start": 590}, {"text": "indiv\u00edduos", "answer_start": 600}, {"text": "operados por usu\u00e1rios (indiv\u00edduos)", "answer_start": 577}], "question": "Por quem s\u00e3o operados os softwares gerados pelos profissionais da \u00e1rea?", "id": "e5a4a45131ab498b8d4bc44b1d87cd7e"}, {"answers": [{"text": "an\u00e1lise do sistema e na administra\u00e7\u00e3o de sistemas computacionais", "answer_start": 844}, {"text": "an\u00e1lise do sistema e na administra\u00e7\u00e3o de sistemas computacionais", "answer_start": 844}, {"text": "an\u00e1lise do sistema e na administra\u00e7\u00e3o de sistemas computacionais", "answer_start": 844}], "question": "Em que se concentram as responsabilidades do analista de sistemas?", "id": "ee17827309224fa8acfb23a05e2fa853"}, {"answers": [{"text": "analista de sistemas", "answer_start": 1033}, {"text": "analista de sistemas", "answer_start": 1033}, {"text": "analista de sistemas", "answer_start": 1033}], "question": "Quem \u00e9 o respons\u00e1vel pelo levantamento de informa\u00e7\u00f5es sobre uma empresa?", "id": "a99c2d7daa3c4bd3b1f110ec6d8f8c16"}, {"answers": [{"text": "no desenvolvimento de um sistema para a mesma", "answer_start": 1142}, {"text": "no desenvolvimento de um sistema para a mesma ou para o levantamento de uma necessidade espec\u00edfica do cliente", "answer_start": 1142}, {"text": "no desenvolvimento de um sistema para a mesma ou para o levantamento de uma necessidade espec\u00edfica do cliente para desenvolver este programa espec\u00edfico com base nas informa\u00e7\u00f5es colhidas", "answer_start": 1142}], "question": "Onde s\u00e3o utilizadas as informa\u00e7\u00f5es levantadas sobre uma empresa?", "id": "17cb1d71296a49a78c0dd6395c6839b3"}], "context": "An\u00e1lise de sistemas \u00e9 a atividade que tem como finalidade a realiza\u00e7\u00e3o de estudos de processos a fim de encontrar o melhor caminho racional para que a informa\u00e7\u00e3o possa ser processada. Os analistas de sistemas estudam os diversos sistemas existentes entre hardwares (equipamentos), softwares (programas) e o usu\u00e1rio final. Os seus comportamentos e aplica\u00e7\u00f5es s\u00e3o desenvolvidos a partir de solu\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o padronizadas e transcritas da forma que o computador possa executar. Os profissionais da \u00e1rea geram softwares (programas), que s\u00e3o executados em hardwares (equipamentos) operados por usu\u00e1rios (indiv\u00edduos), preparados e treinados em procedimentos operacionais padronizados, dotados de conhecimentos do software e hardware para seu trabalho. A partir de ent\u00e3o a an\u00e1lise de sistemas \u00e9 uma profiss\u00e3o cujas responsabilidades concentram-se na an\u00e1lise do sistema e na administra\u00e7\u00e3o de sistemas computacionais. Cabe a este profissional parte da organiza\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de aplicativos e redes de computadores, ou seja, o analista de sistemas \u00e9 o respons\u00e1vel pelo levantamento de informa\u00e7\u00f5es sobre uma empresa a fim de utiliz\u00e1-las no desenvolvimento de um sistema para a mesma ou para o levantamento de uma necessidade espec\u00edfica do cliente para desenvolver este programa espec\u00edfico com base nas informa\u00e7\u00f5es colhidas."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "aus\u00eancia de restri\u00e7\u00f5es para o exerc\u00edcio do cargo", "answer_start": 313}, {"text": "aus\u00eancia de restri\u00e7\u00f5es para o exerc\u00edcio do cargo", "answer_start": 313}, {"text": "aus\u00eancia de restri\u00e7\u00f5es para o exerc\u00edcio do cargo", "answer_start": 313}], "question": "O que permite com que profissionais que n\u00e3o possuem educa\u00e7\u00e3o superior compram o papel de analista de sistemas?", "id": "bc649c8e94fd489b96bc6274af04ca6c"}, {"answers": [{"text": "tradutor entre as necessidades do usu\u00e1rio e o programa a ser desenvolvido pelo programador", "answer_start": 702}, {"text": "tradutor entre as necessidades do usu\u00e1rio e o programa a ser desenvolvido pelo programador", "answer_start": 702}, {"text": "tradutor entre as necessidades do usu\u00e1rio e o programa a ser desenvolvido pelo programador", "answer_start": 702}], "question": "Para o que o analista de sistemas deve servir?", "id": "c0cc91510d36461a8e1391c5e63c8030"}, {"answers": [{"text": "programador", "answer_start": 781}, {"text": "programador", "answer_start": 781}, {"text": "programador", "answer_start": 781}], "question": "Quem desenvolve o programa traduzido da necessidade do usu\u00e1rio pelo analista de sistemas?", "id": "c85cb737b20a4925b483e4d6a82af177"}, {"answers": [{"text": "a fim de que possa implementar corretamente as regras de neg\u00f3cio", "answer_start": 894}, {"text": "a fim de que possa implementar corretamente as regras de neg\u00f3cio", "answer_start": 894}, {"text": "a fim de que possa implementar corretamente as regras de neg\u00f3cio", "answer_start": 894}], "question": "Por que o analista de sistemas deve traduzir a necessidade do usu\u00e1rio?", "id": "9148d87eb4b34d9390f8a485116361ae"}], "context": "O profissional geralmente possui conhecimento adquirido em faculdades de Sistemas de informa\u00e7\u00e3o, Sistemas para Internet, Ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o, An\u00e1lise de sistemas, Engenharia da Computa\u00e7\u00e3o, Engenharia de Software, Processamento de dados, Inform\u00e1tica, Licenciatura em Computa\u00e7\u00e3o ou outros cursos similares, mas a aus\u00eancia de restri\u00e7\u00f5es para o exerc\u00edcio do cargo permite a profissionais capacitados de outras \u00e1reas ou mesmo que n\u00e3o possuem educa\u00e7\u00e3o superior cumprirem este papel nas empresas. Como \u00e9 uma \u00eanfase, o foco e o n\u00facleo de trabalho est\u00e1 voltado para o processo de desenvolvimento de software, levando em conta a \u00e1rea tecnol\u00f3gica em que ir\u00e1 auxiliar. O analista de sistemas deve servir como um tradutor entre as necessidades do usu\u00e1rio e o programa a ser desenvolvido pelo programador. Para isto, deve ter conhecimento abrangente da \u00e1rea de neg\u00f3cio na qual o sistema ser\u00e1 desenvolvido, a fim de que possa implementar corretamente as regras de neg\u00f3cio."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Curso Superior de Tecnologia", "answer_start": 103}, {"text": "formado em um Curso Superior de Tecnologia", "answer_start": 89}, {"text": "Curso Superior de Tecnologia", "answer_start": 103}], "question": "Em que deve ser formado um profissional em an\u00e1lise e desenvolvimento de sistemas?", "id": "46ab1af3398c4d0aa8d16e24e12113e2"}, {"answers": [{"text": "formar profissionais para atender campos espec\u00edficos do mercado de trabalho", "answer_start": 167}, {"text": "formar profissionais para atender campos espec\u00edficos do mercado de trabalho", "answer_start": 167}, {"text": "formar profissionais para atender campos espec\u00edficos do mercado de trabalho", "answer_start": 167}], "question": "O que curso superior em an\u00e1lise e desenvolvimento de sistemas visa?", "id": "26fb2805d5044716bb0ea8dc65bb7a47"}, {"answers": [{"text": "Decreto 2208 de 17 de abril de 1997", "answer_start": 593}, {"text": "pelo Decreto 2208 de 17 de abril de 1997", "answer_start": 588}, {"text": "Decreto 2208 de 17 de abril de 1997", "answer_start": 593}], "question": "Por quem foi designada a profiss\u00e3o de tecn\u00f3logo em an\u00e1lise e desenvolvimento de sistemas?", "id": "88930242282f4a4c9d65c139f2bf81d8"}, {"answers": [{"text": "Conselho Regional de Administra\u00e7\u00e3o", "answer_start": 827}, {"text": "CRA", "answer_start": 863}, {"text": "Conselho Regional de Administra\u00e7\u00e3o (CRA)", "answer_start": 827}], "question": "Quem emite a carteira profissional dos analistas de sistemas?", "id": "d9ba85e664cb4bec9f9240bf17146952"}, {"answers": [{"text": "An\u00e1lise de Sistemas", "answer_start": 1051}, {"text": "An\u00e1lise de Sistemas", "answer_start": 1051}, {"text": "An\u00e1lise de Sistemas", "answer_start": 1051}], "question": "Qual deve ser a \u00eanfase do curso universit\u00e1rio dos analistas de sistemas?", "id": "e5fb65a0ed8244b9865d3f43c8f6593c"}], "context": "O tecn\u00f3logo em an\u00e1lise e desenvolvimento de sistemas \u00e9 um profissional de n\u00edvel superior formado em um Curso Superior de Tecnologia. Essa modalidade de gradua\u00e7\u00e3o visa formar profissionais para atender campos espec\u00edficos do mercado de trabalho. Seu formato, portanto, \u00e9 mais compacto, com dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia menor que a dos cursos de gradua\u00e7\u00e3o tradicionais. Sendo um profissional de n\u00edvel superior, os tecn\u00f3logos podem dar continuidade ao seus estudos cursando a p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o Stricto sensu (Mestrado e Doutorado) e Lato sensu (Especializa\u00e7\u00e3o). A designa\u00e7\u00e3o atual da profiss\u00e3o foi estabelecida pelo Decreto 2208 de 17 de abril de 1997. An\u00e1lise de sistemas \u00e9 a atividade que tem como finalidade realizar estudos de processos a fim de encontrar o melhor e mais racional caminho para que a informa\u00e7\u00e3o possa ser processada. No Brasil, o Conselho Regional de Administra\u00e7\u00e3o (CRA), conforme regulamenta\u00e7\u00e3o do Conselho Federal de Administra\u00e7\u00e3o (CFA), emitem a carteira profissional dos Analistas de Sistemas que tenham conclu\u00eddo o curso universit\u00e1rio com \u00eanfase em An\u00e1lise de Sistemas."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Inform\u00e1tica", "answer_start": 2}, {"text": "Inform\u00e1tica ou Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 2}, {"text": "Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 17}], "question": "Qual um componente indispens\u00e1vel nas organiza\u00e7\u00f5es?", "id": "927902205b9f494881848f7fc065c347"}, {"answers": [{"text": "processos", "answer_start": 144}, {"text": "processos", "answer_start": 144}, {"text": "processos", "answer_start": 144}], "question": "O que as solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas automatizam?", "id": "fb885a2f0a624520a6586476563715e8"}, {"answers": [{"text": "porque a disponibilidade da informa\u00e7\u00e3o certa \u00e9 requisito fundamental para a melhoria cont\u00ednua da qualidade e competitividade organizacionais", "answer_start": 429}, {"text": "justamente porque a disponibilidade da informa\u00e7\u00e3o certa \u00e9 requisito fundamental para a melhoria cont\u00ednua da qualidade e competitividade organizacionais", "answer_start": 418}, {"text": "porque a disponibilidade da informa\u00e7\u00e3o certa \u00e9 requisito fundamental para a melhoria cont\u00ednua da qualidade e competitividade organizacionais", "answer_start": 429}], "question": "Por que a preocupa\u00e7\u00e3o com a coleta, armazenamento, processamento e transmiss\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o cresce?", "id": "a8d728463e2f4fe792c6c756e0fd14a4"}, {"answers": [{"text": "um conjunto de componentes inter-relacionados que coleta (ou recupera), processa, armazena e distribui informa\u00e7\u00f5es destinadas a apoiar a tomada de decis\u00f5es, a coordena\u00e7\u00e3o e o controle de uma organiza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m de dar suporte ao processo decis\u00f3rio, \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o e ao controle, sistemas de informa\u00e7\u00e3o podem tamb\u00e9m auxiliar gerentes e trabalhadores a analisar problemas, visualizar situa\u00e7\u00f5es complexas, e criar novos produtos", "answer_start": 732}, {"text": "um conjunto de componentes inter-relacionados que coleta (ou recupera), processa, armazena e distribui informa\u00e7\u00f5es destinadas a apoiar a tomada de decis\u00f5es, a coordena\u00e7\u00e3o e o controle de uma organiza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m de dar suporte ao processo decis\u00f3rio, \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o e ao controle, sistemas de informa\u00e7\u00e3o podem tamb\u00e9m auxiliar gerentes e trabalhadores a analisar problemas, visualizar situa\u00e7\u00f5es complexas, e criar novos produtos", "answer_start": 732}, {"text": "um conjunto de componentes inter-relacionados que coleta (ou recupera), processa, armazena e distribui informa\u00e7\u00f5es destinadas a apoiar a tomada de decis\u00f5es, a coordena\u00e7\u00e3o e o controle de uma organiza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m de dar suporte ao processo decis\u00f3rio, \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o e ao controle, sistemas de informa\u00e7\u00e3o podem tamb\u00e9m auxiliar gerentes e trabalhadores a analisar problemas, visualizar situa\u00e7\u00f5es complexas, e criar novos produtos", "answer_start": 732}], "question": "Como pode ser definido um sistema de informa\u00e7\u00e3o?", "id": "4918ff59e83343b88c1fd3a204f55a3b"}], "context": "A Inform\u00e1tica ou Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o \u00e9 um componente indispens\u00e1vel nas organiza\u00e7\u00f5es, na medida em que as solu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas automatizam processos e s\u00e3o fonte de vantagens competitivas atrav\u00e9s da an\u00e1lise de cen\u00e1rios, apoio ao processo decis\u00f3rio e defini\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de novas estrat\u00e9gias organizacionais. Assim, cresce a preocupa\u00e7\u00e3o com a coleta, armazenamento, processamento e transmiss\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o, justamente porque a disponibilidade da informa\u00e7\u00e3o certa \u00e9 requisito fundamental para a melhoria cont\u00ednua da qualidade e competitividade organizacionais, o que implica considerar a crescente relev\u00e2ncia dos sistemas de informa\u00e7\u00e3o baseados em computador. Um sistema de informa\u00e7\u00e3o pode ser definido tecnicamente como \u201cum conjunto de componentes inter-relacionados que coleta (ou recupera), processa, armazena e distribui informa\u00e7\u00f5es destinadas a apoiar a tomada de decis\u00f5es, a coordena\u00e7\u00e3o e o controle de uma organiza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m de dar suporte ao processo decis\u00f3rio, \u00e0 coordena\u00e7\u00e3o e ao controle, sistemas de informa\u00e7\u00e3o podem tamb\u00e9m auxiliar gerentes e trabalhadores a analisar problemas, visualizar situa\u00e7\u00f5es complexas, e criar novos produtos.\u201d (LAUDON, 2004, p.7)."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "sistemas de informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 3}, {"text": "Os sistemas de informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 3}, {"text": "sistemas de informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 3}], "question": "Qual ferramenta \u00e9 fundamental em qualquer atividade empresarial?", "id": "e263be6e1a5c4018bdd907e07b0514af"}, {"answers": [{"text": "estruturas organizacionais", "answer_start": 56}, {"text": "por todas as estruturas organizacionais", "answer_start": 43}, {"text": "Os sistemas de informa\u00e7\u00e3o est\u00e3o difundidos por todas as estruturas organizacionais", "answer_start": 56}], "question": "Por onde est\u00e3o difundidos os sistemas de informa\u00e7\u00e3o?", "id": "e3f137fd92794651a897b9b06490bea2"}, {"answers": [{"text": "Tal abrang\u00eancia", "answer_start": 152}, {"text": "Tal abrang\u00eancia", "answer_start": 152}, {"text": "Tal abrang\u00eancia", "answer_start": 152}], "question": "O que aumenta a procura por profissionais com conhecimento para desenvolver sistemas?", "id": "369eec14595c4406800332c62cd3a035"}, {"answers": [{"text": "suporte \u00e0s atividades operacionais", "answer_start": 283}, {"text": "suporte \u00e0s atividades operacionais", "answer_start": 283}, {"text": "suporte \u00e0s atividades operacionais", "answer_start": 283}], "question": "Onde os profissionais em sistemas de informa\u00e7\u00e3o devem atuar?", "id": "e1d438c78a134ba798c126d26247b92c"}], "context": "Os sistemas de informa\u00e7\u00e3o est\u00e3o difundidos por todas as estruturas organizacionais, tornando-se ferramenta essencial de qualquer atividade empresarial. Tal abrang\u00eancia aumenta a procura por profissionais com conhecimento para desenvolver, implantar e gerenciar sistemas que atuem no suporte \u00e0s atividades operacionais e forne\u00e7am informa\u00e7\u00f5es para auxiliar decis\u00f5es gerenciais e estrat\u00e9gicas para a organiza\u00e7\u00e3o. Vislumbrando esse cen\u00e1rio, o Curso Superior de Tecnologia em An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas apresenta-se como excelente alternativa de forma\u00e7\u00e3o profissional, indo ao encontro de um mercado de trabalho em franca expans\u00e3o e carente de profissionais com s\u00f3lida forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e acad\u00eamica, tanto na iniciativa privada \u2013 nos setores industriais, comerciais e de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \u2013 quanto nos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos. O Tecn\u00f3logo em An\u00e1lise e Desenvolvimento de Sistemas deve ser capaz de analisar, projetar, implementar, testar, implantar, avaliar, manter e gerenciar sistemas de informa\u00e7\u00f5es para as organiza\u00e7\u00f5es, com qualidade e em conformidade com as recomenda\u00e7\u00f5es de usabilidade e seguran\u00e7a. O profissional estar\u00e1 apto, tamb\u00e9m, a iniciar seu pr\u00f3prio neg\u00f3cio de desenvolvimento e consultoria em sistema de informa\u00e7\u00e3o, bem como continuar os estudos em cursos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o (mestrado ou doutorado)."}]}, {"title": "ENGENHARIA_DE_COMPUTACAO", "paragraphs": [{"qas": [{"answers": [{"text": "Engenharia Inform\u00e1tica ou engenharia de computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 0}, {"text": "Engenharia Inform\u00e1tica ou engenharia de computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 0}, {"text": "Engenharia Inform\u00e1tica ou engenharia de computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 0}], "question": "Qual ramo da engenharia que lida com a constru\u00e7\u00e3o de computadores?", "id": "c0ee8d70852e414e82e2dc75c0b45744"}, {"answers": [{"text": "produ\u00e7\u00e3o de novas m\u00e1quinas e de equipamentos computacionais", "answer_start": 203}, {"text": "a produ\u00e7\u00e3o de novas m\u00e1quinas e de equipamentos computacionais para serem utilizados em diversos setores", "answer_start": 201}, {"text": "a produ\u00e7\u00e3o de novas m\u00e1quinas e de equipamentos computacionais", "answer_start": 201}], "question": "O que a engenharia de computa\u00e7\u00e3o viabiliza?", "id": "c20273ac2e824f0eb725a908f9368b55"}, {"answers": [{"text": "computador", "answer_start": 308}, {"text": "computador", "answer_start": 308}, {"text": "computador", "answer_start": 308}], "question": "Qual o sistema de computa\u00e7\u00e3o mais conhecido?", "id": "ab2c78058ccc43c39def2dbb4aa144f2"}, {"answers": [{"text": "sistemas de computa\u00e7\u00e3o em geral", "answer_start": 477}, {"text": "de sistemas de computa\u00e7\u00e3o em geral", "answer_start": 474}, {"text": "sistemas de computa\u00e7\u00e3o em geral", "answer_start": 477}], "question": "Qual o foco de desenvolvimento do curso de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o?", "id": "576a088156e843b382d52fe687bd14ab"}, {"answers": [{"text": "20%", "answer_start": 571}, {"text": "20%", "answer_start": 571}, {"text": "20%", "answer_start": 571}], "question": "Quanto o computador representa de todo o sistema de computa\u00e7\u00e3o do mundo?", "id": "61447419fc7649788e037a3b3c9230b0"}, {"answers": [{"text": "80%", "answer_start": 633}, {"text": "80%", "answer_start": 633}, {"text": "80%", "answer_start": 633}], "question": "Quanto dos sistemas de computa\u00e7\u00e3o s\u00e3o conhecidos como \u201csistemas embarcados\u201d?", "id": "fd40ac195d574ea2954a216db362f354"}, {"answers": [{"text": "pois possuem microprocessadores, firmware e software avan\u00e7ados", "answer_start": 939}, {"text": "pois possuem microprocessadores, firmware e software avan\u00e7ados", "answer_start": 939}, {"text": "pois possuem microprocessadores, firmware e software avan\u00e7ados", "answer_start": 939}], "question": "Por que grande parte dos eletroeletr\u00f4nicos s\u00e3o sistemas de computa\u00e7\u00e3o?", "id": "339cd86a2ba04cdfb6f155f1801e6192"}], "context": "Engenharia Inform\u00e1tica ou engenharia de computa\u00e7\u00e3o \u00e9 o ramo da engenharia que lida com a realiza\u00e7\u00e3o de projeto e constru\u00e7\u00e3o de computadores e de sistemas que integram hardware e software, viabilizando a produ\u00e7\u00e3o de novas m\u00e1quinas e de equipamentos computacionais para serem utilizados em diversos setores. O computador \u00e9 o sistema de computa\u00e7\u00e3o mais conhecido. No entanto, o curso de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o n\u00e3o foca no desenvolvimento de computadores de uso pessoal e sim de sistemas de computa\u00e7\u00e3o em geral. Embora seja o mais conhecido, o computador representa apenas 20% de todo o sistema de computa\u00e7\u00e3o do mundo, sendo os outros 80% conhecidos como \"sistemas embarcados\", por serem sistemas de computa\u00e7\u00e3o que fazem parte de um sistema maior, como: computador de bordo de aeronaves e navios, sistemas de monitoramento e controle de usinas e de plantas industriais. Grande parte dos eletroeletr\u00f4nicos de hoje s\u00e3o sistemas de computa\u00e7\u00e3o, pois possuem microprocessadores, firmware e software avan\u00e7ados: TVs, celulares, micro-ondas, geladeiras, etc."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "como uma especializa\u00e7\u00e3o do curso de Engenharia El\u00e9trica", "answer_start": 75}, {"text": "surgiu como uma especializa\u00e7\u00e3o do curso de Engenharia El\u00e9trica", "answer_start": 68}, {"text": "como uma especializa\u00e7\u00e3o do curso de Engenharia El\u00e9trica", "answer_start": 75}], "question": "Como surgiu a maioria dos cursos de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o?", "id": "e549d1ed1d8a418bbe8c805af69d95d7"}, {"answers": [{"text": "Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 180}, {"text": "do curso de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 168}, {"text": "Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 180}], "question": "De qual curso s\u00e3o provenientes as disciplinas de engenharia da computa\u00e7\u00e3o?", "id": "e90ebf8ca87b4324988601a7b76e0f39"}, {"answers": [{"text": "em algumas escolas", "answer_start": 308}, {"text": "em algumas escolas", "answer_start": 308}, {"text": "em algumas escolas", "answer_start": 308}], "question": "Onde a engenharia el\u00e9trica ainda integra a engenharia da computa\u00e7\u00e3o?", "id": "5f794761e2c64e6fbacde8e4c3236363"}], "context": "No caso do Brasil, a maioria dos cursos de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o surgiu como uma especializa\u00e7\u00e3o do curso de Engenharia El\u00e9trica, unindo com disciplinas provenientes do curso de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o. A Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o cresceu t\u00e3o vastamente que acabou se separando da Engenharia El\u00e9trica, embora em algumas escolas de Engenharia, ela ainda a integre."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "in\u00edcio dos anos 1990", "answer_start": 94}, {"text": "in\u00edcio dos anos 1990", "answer_start": 94}, {"text": "in\u00edcio dos anos 1990", "answer_start": 94}], "question": "Desde quando o curso de engenharia de computa\u00e7\u00e3o tem sido adicionado \u00e0s universidades?", "id": "11bb37f4a9d340fbbadffe26feb6aad1"}, {"answers": [{"text": "Instituto de Tecnologia de Massachusetts", "answer_start": 145}, {"text": "Instituto de Tecnologia de Massachusetts", "answer_start": 145}, {"text": "Instituto de Tecnologia de Massachusetts", "answer_start": 145}], "question": "O que \u00e9 MIT?", "id": "e5b1526e21bb43c889bdcc2eee62c247"}, {"answers": [{"text": "Estados Unidos", "answer_start": 197}, {"text": "Estados Unidos", "answer_start": 197}, {"text": "Estados Unidos", "answer_start": 197}], "question": "Onde fica o MIT?", "id": "527cc7b20ff94b538841a3fc0e52822c"}, {"answers": [{"text": "unir os departamentos de engenharia el\u00e9trica e de ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 225}, {"text": "unir os departamentos de engenharia el\u00e9trica e de ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 225}, {"text": "unir os departamentos de engenharia el\u00e9trica e de ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 225}], "question": "Pelo que o MIT optou?", "id": "1e9a53e58dfb4a1899cdc51aa2e8c8b5"}], "context": "O curso de gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o tem sido adicionado \u00e0s universidades desde o in\u00edcio dos anos 1990. Algumas universidades como o Instituto de Tecnologia de Massachusetts (MIT), nos Estados Unidos, optaram por unir os departamentos de engenharia el\u00e9trica e de ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o. "}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Engenharia de Sistemas e Computa\u00e7\u00e3o da Faculdade de Engenharia da Universidade Estadual do Rio de Janeiro", "answer_start": 65}, {"text": "Engenharia de Sistemas e Computa\u00e7\u00e3o da Faculdade de Engenharia da Universidade Estadual do Rio de Janeiro (UERJ)", "answer_start": 65}, {"text": "Engenharia de Sistemas e Computa\u00e7\u00e3o da Faculdade de Engenharia da Universidade Estadual do Rio de Janeiro", "answer_start": 65}], "question": "Qual foi o primeiro curso no Brasil a oferecer gradua\u00e7\u00e3o em engenharia de computa\u00e7\u00e3o?", "id": "9359744397844a37824a3d2d4f03b78b"}, {"answers": [{"text": "Universidade Estadual do Rio de Janeiro", "answer_start": 131}, {"text": "Universidade Estadual do Rio de Janeiro", "answer_start": 131}, {"text": "Universidade Estadual do Rio de Janeiro", "answer_start": 131}], "question": "O que \u00e9 UERJ?", "id": "c3b42d296bf041c4844908ddd412caa2"}, {"answers": [{"text": "1977", "answer_start": 320}, {"text": "1977", "answer_start": 320}, {"text": "1977", "answer_start": 320}], "question": "Quando o curso de Engenharia de Sistemas e Computa\u00e7\u00e3o da UERJ come\u00e7ou a funcionar?", "id": "4b0569a40aa24c4d9e842d78a922b832"}, {"answers": [{"text": "entidades particulares", "answer_start": 473}, {"text": "entidades particulares", "answer_start": 473}, {"text": "entidades particulares", "answer_start": 473}], "question": "Quem dominava a \u00e1rea de ensino de computa\u00e7\u00e3o na \u00e9poca?", "id": "71831ba838dd491ba282a072bad4ad0d"}, {"answers": [{"text": "suprir as necessidades de um mercado de trabalho carente de profissionais com forma\u00e7\u00e3o superior na \u00e1rea espec\u00edfica de computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 756}, {"text": "suprir as necessidades de um mercado de trabalho carente de profissionais com forma\u00e7\u00e3o superior na \u00e1rea espec\u00edfica de computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 756}, {"text": "suprir as necessidades de um mercado de trabalho carente de profissionais com forma\u00e7\u00e3o superior na \u00e1rea espec\u00edfica de computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 756}], "question": "Qual era o objetivo do curso de engenharia de sistemas e computa\u00e7\u00e3o?", "id": "7e00d87ee5c5462686e4c5ce506a673f"}, {"answers": [{"text": "torn\u00e1-lo um curso independente da engenharia el\u00e9trica", "answer_start": 990}, {"text": "torn\u00e1-lo um curso independente da engenharia el\u00e9trica, passando a se chamar simplesmente gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 990}, {"text": "torn\u00e1-lo um curso independente da engenharia el\u00e9trica", "answer_start": 990}], "question": "Qual o objetivo da revis\u00e3o do curso de engenharia de sistemas e computa\u00e7\u00e3o?", "id": "30066c2d68f243c594b0190ca353b2f9"}, {"answers": [{"text": "gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 1079}, {"text": "simplesmente gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 1066}, {"text": "Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 1092}], "question": "Como o curso de engenharia de sistemas e computa\u00e7\u00e3o passar\u00e1 a se chamar?", "id": "cd8c4b3dcb7548679cb113d84689bf7c"}], "context": "O primeiro curso no Brasil a oferecer gradua\u00e7\u00e3o na \u00e1rea foi o de Engenharia de Sistemas e Computa\u00e7\u00e3o da Faculdade de Engenharia da Universidade Estadual do Rio de Janeiro (UERJ). Criado pela portaria 466, de dezembro de 1976, do Conselho Superior de Ensino e Pesquisa da UERJ, o curso come\u00e7a a funcionar efetivamente em 1977, como uma \u00eanfase do curso de Engenharia El\u00e9trica. Criado em uma \u00e9poca onde o ambiente da \u00e1rea de ensino de Computa\u00e7\u00e3o era inteiramente dominado por entidades particulares, este curso foi um dos pioneiros, visto que praticamente inexistiam cursos de gradua\u00e7\u00e3o voltados para Sistemas e Computa\u00e7\u00e3o e as oportunidades existentes eram poucas e dispendiosas. O Curso de Engenharia de Sistemas e Computa\u00e7\u00e3o surgiu ent\u00e3o com o objetivo de suprir as necessidades de um mercado de trabalho carente de profissionais com forma\u00e7\u00e3o superior na \u00e1rea espec\u00edfica de computa\u00e7\u00e3o. O curr\u00edculo do curso foi revisado em 1986, em 1994 e atualmente passa por uma revis\u00e3o com o objetivo de torn\u00e1-lo um curso independente da engenharia el\u00e9trica, passando a se chamar simplesmente gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Universidade Federal de Pernambuco", "answer_start": 61}, {"text": "UFPE", "answer_start": 97}, {"text": "Universidade Federal de Pernambuco (UFPE)", "answer_start": 61}], "question": "Qual um exemplo recente de universidade que seguiu o modelo do MIT?", "id": "b5874b7d124c42b284e1c0799ec8efe4"}, {"answers": [{"text": "gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 117}, {"text": "gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 117}, {"text": "gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 117}], "question": "O que a UFPE criou numa parceria com o Centro de Inform\u00e1tica e o Departamento de Eletr\u00f4nica e Sistemas?", "id": "49b0aec482c743c496e15bf42ecd19f8"}, {"answers": [{"text": "duas", "answer_start": 725}, {"text": "duas", "answer_start": 725}, {"text": "duas", "answer_start": 725}], "question": "Quantas modalidades do curso de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o a UFSC possuia?", "id": "03d600acafc8473f85ef48f065618e2b"}, {"answers": [{"text": "Universidade Federal de S\u00e3o Carlos", "answer_start": 670}, {"text": "Universidade Federal de S\u00e3o Carlos", "answer_start": 670}, {"text": "Universidade Federal de S\u00e3o Carlos", "answer_start": 670}], "question": "O que \u00e9 UFSC?", "id": "7bbe628a80c84b4fb95576a9dc9b181f"}, {"answers": [{"text": "no curso de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 965}, {"text": "no curso de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 965}, {"text": "no curso de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 965}], "question": "Em que foi transformado a modalidade do curso de Ci\u00eancia da Computa\u00e7ao com \u00eanfase em hardware?", "id": "7014b49284054f09b93c2bfdeb873f1f"}, {"answers": [{"text": "Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o com \u00eanfase em Controle e Automa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 1092}, {"text": "Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o com \u00eanfase em Controle e Automa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 1092}, {"text": "Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o com \u00eanfase em Controle e Automa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 1092}], "question": "Como consta o curso de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o da UFSC atualmente?", "id": "f9d286c7172d48228f2dec0ba7ba6cc5"}], "context": "Outros exemplos recentes que seguiram o modelo do MIT \u00e9 o da Universidade Federal de Pernambuco (UFPE) - que criou a gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o numa parceria entre o Centro de Inform\u00e1tica e o Departamento de Eletr\u00f4nica e Sistemas - mantendo tamb\u00e9m o curso original de Bacharelado em Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o, a Universidade Federal de Ouro Preto (UFOP), que sedia o curso em um campus em Jo\u00e3o Monlevade,com turmas n\u00e3o formadas ainda e a Universidade Federal de Itajub\u00e1 (UNIFEI) - que seguindo a mesma tend\u00eancia do MIT, uniu os institutos de el\u00e9trica e ci\u00eancias da computa\u00e7\u00e3o para dar origem ao bacharelado em Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o. Um caso diferente foi o da Universidade Federal de S\u00e3o Carlos (UFSC), que possu\u00eda duas modalidades do curso de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o: um com \u00eanfase em software e outro com \u00eanfase em hardware. Neste caso, foi mantido o curso original de Bacharelado com \u00eanfase em software, e o curso com \u00eanfase em hardware foi transformado no curso de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o. Atualmente (2006), uma nova grade curricular foi proposta e hoje o curso consta como uma Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o com \u00eanfase em Controle e Automa\u00e7\u00e3o."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Universidade de S\u00e3o Paulo", "answer_start": 11}, {"text": "Universidade de S\u00e3o Paulo", "answer_start": 11}, {"text": "Universidade de S\u00e3o Paulo", "answer_start": 11}], "question": "O que \u00e9 USP?", "id": "3aa1c995b3ab491395042fee99790236"}, {"answers": [{"text": "Escola Polit\u00e9cnica", "answer_start": 101}, {"text": "Escola Polit\u00e9cnica", "answer_start": 101}, {"text": "Escola Polit\u00e9cnica", "answer_start": 101}], "question": "Dentro de qual escola foi criado o curso de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o?", "id": "319e0bb3c1294bc9ba0040b79397f0c9"}, {"answers": [{"text": "1989", "answer_start": 447}, {"text": "1989", "answer_start": 447}, {"text": "1989", "answer_start": 447}], "question": "Quando se iniciou a primeira turma de engenheiros de computa\u00e7\u00e3o?", "id": "edbab34b370f4cbc97e6087819d14497"}, {"answers": [{"text": "cidade de Cubat\u00e3o", "answer_start": 455}, {"text": "na cidade de Cubat\u00e3o", "answer_start": 452}, {"text": "cidade de Cubat\u00e3o", "answer_start": 455}], "question": "Onde a primeira turma de engenheiros de computa\u00e7\u00e3o se iniciou?", "id": "5ba23e28461a43edbbdf03d8185a19f2"}, {"answers": [{"text": "Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 634}, {"text": "Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 634}, {"text": "Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 634}], "question": "Qual curso foi criado atrav\u00e9s da parceria entre a Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos e o Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o da Universidade de S\u00e3o Paulo?", "id": "597fc7016b2d4ef4a6a5961260e490de"}], "context": "No caso da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP), o curso de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o foi criado dentro da Escola Polit\u00e9cnica, que j\u00e1 oferecia um curso de Engenharia Eletr\u00f4nica com \u00eanfase em sistemas, e o curso original de bacharelado em Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o continuou sendo oferecido pelo Instituto de Matem\u00e1tica e Estat\u00edstica, n\u00e3o havendo qualquer rela\u00e7\u00e3o entre os dois cursos. A primeira turma de engenheiros de computa\u00e7\u00e3o da Poli-USP iniciou-se em 1989 na cidade de Cubat\u00e3o, no modelo cooperativo, intercalando ciclos de est\u00e1gio com ciclos acad\u00eamicos, similar ao existente na Universidade de Waterloo. Na USP de S\u00e3o Carlos, o curso de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o foi criado atrav\u00e9s da parceria entre a Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos e o Instituto de Ci\u00eancias Matem\u00e1ticas e de Computa\u00e7\u00e3o da Universidade de S\u00e3o Paulo."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Universidade Federal do Rio Grande", "answer_start": 3}, {"text": "Universidade Federal do Rio Grande", "answer_start": 3}, {"text": "Universidade Federal do Rio Grande", "answer_start": 3}], "question": "O que \u00e9 UFRG?", "id": "5f8ad2b7d5b7488bafafa3f7c81b5c96"}, {"answers": [{"text": "a atua\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma do engenheiro de computa\u00e7\u00e3o ou em conjunto com profissionais de outras \u00e1reas da Engenharia e demais carreiras tecnol\u00f3gicas ou cient\u00edficas", "answer_start": 589}, {"text": "a atua\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma do engenheiro de computa\u00e7\u00e3o ou em conjunto com profissionais de outras \u00e1reas da Engenharia e demais carreiras tecnol\u00f3gicas ou cient\u00edficas", "answer_start": 589}, {"text": "a atua\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma do engenheiro de computa\u00e7\u00e3o ou em conjunto com profissionais de outras \u00e1reas da Engenharia e demais carreiras tecnol\u00f3gicas ou cient\u00edficas", "answer_start": 589}], "question": "O que o curso de Engenharia da Computa\u00e7\u00e3o da UFRG visa?", "id": "073f6a5ebc6e4416999320720d1e4f00"}, {"answers": [{"text": "na sua p\u00e1gina", "answer_start": 1412}, {"text": "A \"grade\" do Curso pode ser consultada na sua p\u00e1gina", "answer_start": 1373}, {"text": "pode ser consultada na sua p\u00e1gina", "answer_start": 1392}], "question": "Onde a grade do curso de Engenharia da Computa\u00e7\u00e3o da UFRG pode ser consultada?", "id": "32054ab1eb9d48e3bfc8adbdac4fa669"}, {"answers": [{"text": "ao Comit\u00ea de \u00c1rea da Computa\u00e7\u00e3o na CAPES", "answer_start": 1846}, {"text": "ao Comit\u00ea de \u00c1rea da Computa\u00e7\u00e3o na CAPES", "answer_start": 1846}, {"text": "ao Comit\u00ea de \u00c1rea da Computa\u00e7\u00e3o na CAPES", "answer_start": 1846}], "question": "Ao que o curso de Mestrado em Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o est\u00e1 associado?", "id": "790c5a7ad3dc444bbcd4760a29889728"}], "context": "Na Universidade Federal do Rio Grande (UFRG), situada em Rio Grande, Rio Grande do Sul, o Curso de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o foi criado em 1993 e teve seu primeiro ingresso em 1994, e a primeira turma formada em 1998. Em 2008 integrou-se ao ent\u00e3o rec\u00e9m fundado Centro de Ci\u00eancias Computacionais. Neste caso, o curso, apesar de embasar-se nas posturas gerais do ensino e da forma\u00e7\u00e3o em Engenharia, n\u00e3o \u00e9 uma especialidade da Engenharia El\u00e9trica, mas prima por uma abordagem da Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o mais direcionada para a solu\u00e7\u00e3o computacional de problemas t\u00e9cnicos e tecnol\u00f3gicos, visando a atua\u00e7\u00e3o aut\u00f4noma do engenheiro de computa\u00e7\u00e3o ou em conjunto com profissionais de outras \u00e1reas da Engenharia e demais carreiras tecnol\u00f3gicas ou cient\u00edficas. Atualmente, ap\u00f3s extensa reforma estrutural, al\u00e9m de contar com toda a forma\u00e7\u00e3o b\u00e1sica tradicional dos cursos de Engenharia (C\u00e1lculo, F\u00edsica, Desenho, Administra\u00e7\u00e3o etc.), o curr\u00edculo opera sob o conceito de sistema, com eixos que v\u00e3o do embasamento matem\u00e1tico e da pr\u00f3pria Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o (Matem\u00e1tica Discreta, Estruturas de Dados, Bancos de Dados, Linguagens de Programa\u00e7\u00e3o, An\u00e1lise de Algoritmos, Engenharia de Software, Teoria da Computa\u00e7\u00e3o etc.), \u00e0s especificidades das tecnologias em Computa\u00e7\u00e3o, como os sistemas de informa\u00e7\u00e3o e programa\u00e7\u00e3o, gr\u00e1ficos, inteligentes, de manufatura, microprocessados e distribu\u00eddos. A \"grade\" do Curso pode ser consultada na sua p\u00e1gina. Uma aproxima\u00e7\u00e3o que o Curso tinha com os aspectos de controle e automa\u00e7\u00e3o e conceitos de an\u00e1lise de sistemas foi bastante diminu\u00edda a partir da institui\u00e7\u00e3o dos Cursos de engenharia de automa\u00e7\u00e3o e sistema de informa\u00e7\u00e3o na mesma Universidade, em 2009. Atualmente a UFRG conta, inclusive, com Mestrado em Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o, que por sua genesis n\u00e3o atrelada a Engenharia El\u00e9trica \u00e9 um dos \u00fanicos do Brasil associado ao Comit\u00ea de \u00c1rea da Computa\u00e7\u00e3o na CAPES."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Universidade Federal do Vale do S\u00e3o Francisco", "answer_start": 39}, {"text": "Universidade Federal do Vale do S\u00e3o Francisco", "answer_start": 39}, {"text": "Universidade Federal do Vale do S\u00e3o Francisco", "answer_start": 39}], "question": "O que \u00e9 UNIVASF?", "id": "bae8ccf0fd354d1ba76e238561f8893b"}, {"answers": [{"text": "Conselho Universit\u00e1rio da UNIVASF", "answer_start": 134}, {"text": "Conselho Universit\u00e1rio", "answer_start": 134}, {"text": "Conselho Universit\u00e1rio da UNIVASF", "answer_start": 134}], "question": "Quem autorizou o curso de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o da UNIVASF?", "id": "68e685786c0745cf9d4529e10c79f316"}, {"answers": [{"text": "2006", "answer_start": 304}, {"text": "2006", "answer_start": 304}, {"text": "2006", "answer_start": 304}], "question": "Quando os primeiros docentes do curso de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o da UNIVASF iniciaram suas atividades?", "id": "9345e1a73aee4ea191ff28df49a56c5b"}, {"answers": [{"text": "9", "answer_start": 438}, {"text": "9 membros", "answer_start": 438}, {"text": "9", "answer_start": 438}], "question": "Quantos membros haviam no corpo docente do curso de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o da UNIVASF em 2008?", "id": "9893a41c8bc94275a92c0a06a32cf5ca"}], "context": "O curso de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Vale do S\u00e3o Francisco (UNIVASF) foi autorizado pela decis\u00e3o de 2005 do Conselho Universit\u00e1rio da UNIVASF. Em 2005 foi realizado o primeiro concurso para a contrata\u00e7\u00e3o dos primeiros dois docentes do curso, que iniciaram as suas atividades em 2006. Em 2006 ocorreu tamb\u00e9m o primeiro vestibular para a \u00e1rea de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o. Em 2008 o corpo docente foi ampliado para 9 membros, e depois para 14 em 2009. Em 2010 o corpo ficou completo, com a contrata\u00e7\u00e3o do d\u00e9cimo quinto membro. O curso de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o tem um papel importante na regi\u00e3o do Vale do S\u00e3o Francisco. Apesar dos desenvolvimentos e investimentos recentes, a regi\u00e3o ainda est\u00e1 longe de atingir o limite de seu potencial econ\u00f4mico. Existe clara possibilidade de aumento de produ\u00e7\u00e3o, redu\u00e7\u00e3o de custos, diversifica\u00e7\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o/servi\u00e7os e inser\u00e7\u00e3o em novos mercados. Na Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ), o curso de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o foi criado na Escola Polit\u00e9cnica em 2003, que j\u00e1 contava com o curso de Engenharia Eletr\u00f4nica e de Computa\u00e7\u00e3o (Engenharia Eletr\u00f4nica com \u00eanfase em computa\u00e7\u00e3o), mantendo a base de eletr\u00f4nica e enfatizando as partes de software e sistemas de informa\u00e7\u00e3o."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Aprendizagem baseada em problemas", "answer_start": 111}, {"text": "Aprendizagem baseada em problemas ou Problem Based Learning (PBL)", "answer_start": 111}, {"text": "Problem Based Learning (PBL)", "answer_start": 148}], "question": "Qual metodologia vem sendo aplicada a cursos de engenharia de computa\u00e7\u00e3o no Brasil?", "id": "9f246d4cc95f4ae7a1831f54443bb1eb"}, {"answers": [{"text": "Problem Based Learning", "answer_start": 148}, {"text": "Problem Based Learning", "answer_start": 148}, {"text": "Problem Based Learning", "answer_start": 148}], "question": "O que \u00e9 PBL?", "id": "8d8bf16ed8d042179a582dde9274af6e"}, {"answers": [{"text": "explorar o autodidatismo do aluno", "answer_start": 228}, {"text": "explorar o autodidatismo do aluno, bem como sua capacidade de trabalho em grupo", "answer_start": 228}, {"text": "explorar o autodidatismo do aluno", "answer_start": 228}], "question": "Qual o principal objetivo da PBL?", "id": "93bf3712ea5b4a10871da99bcf6236c3"}, {"answers": [{"text": "Universidade Estadual de Feira de Santana", "answer_start": 372}, {"text": "Universidade Estadual de Feira de Santana (UEFS)", "answer_start": 372}, {"text": "UEFS", "answer_start": 415}], "question": "Quem foi a pioneira em PBL no Brasil?", "id": "444c890368894936a9e66ecdf5854114"}, {"answers": [{"text": "Universidade Estadual de Feira de Santana", "answer_start": 372}, {"text": "Universidade Estadual de Feira de Santana", "answer_start": 372}, {"text": "Universidade Estadual de Feira de Santana", "answer_start": 372}], "question": "O que \u00e9 UEFS?", "id": "c67c6a19a3234e2f8c0bd5fa49a90f32"}], "context": "Atualmente, uma nova metodologia de ensino vem sido aplicada a cursos de Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o no Brasil: a Aprendizagem baseada em problemas ou Problem Based Learning (PBL). Essa metodologia, que tem como principal objetivo explorar o autodidatismo do aluno, bem como sua capacidade de trabalho em grupo, j\u00e1 vem sendo aplicada em cursos novos de EC no Brasil, como na Universidade Estadual de Feira de Santana (UEFS), que foi a pioneira no Brasil, e na Universidade Federal da Bahia (UFBA)."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "especificar, desenvolver, implementar, adaptar, industrializar, instalar e manter sistemas computacionais", "answer_start": 153}, {"text": "o capacita a especificar, desenvolver, implementar, adaptar, industrializar, instalar e manter sistemas computacionais", "answer_start": 140}, {"text": "especificar, desenvolver, implementar, adaptar, industrializar, instalar e manter sistemas computacionais", "answer_start": 153}], "question": "Em que a forma\u00e7\u00e3o do profissional de engenharia de computa\u00e7\u00e3o o capacita?", "id": "5e6d1fcf3856434fb3ca949bbe50be0f"}, {"answers": [{"text": "quem for formado em Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 501}, {"text": "\u00e9 considerado engenheiro de computa\u00e7\u00e3o quem for formado em Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 462}, {"text": "No Brasil \u00e9 considerado engenheiro de computa\u00e7\u00e3o quem for formado em Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 452}], "question": "Quem \u00e9 considerado engenheiro de computa\u00e7\u00e3o no Brasil?", "id": "2da840d7bc4548529a000a251dcb26af"}, {"answers": [{"text": "registro no sistema do CREA", "answer_start": 597}, {"text": "registro no sistema do CREA (Conselho Regional de Engenharia e Agronomia)", "answer_start": 597}, {"text": "registro no sistema do CREA", "answer_start": 597}], "question": "O que \u00e9 necess\u00e1rio para um engenheiro de computa\u00e7\u00e3o exercer a profiss\u00e3o?", "id": "795605e4ea75436f9036858f4546d355"}, {"answers": [{"text": "Conselho Regional de Engenharia e Agronomia", "answer_start": 626}, {"text": "Conselho Regional de Engenharia e Agronomia", "answer_start": 626}, {"text": "Conselho Regional de Engenharia e Agronomia", "answer_start": 626}], "question": "O que \u00e9 CREA?", "id": "19f97ef575744f09b17a7c1aafe504e8"}], "context": "O profissional de engenharia de computa\u00e7\u00e3o possui forma\u00e7\u00e3o plena em engenharia e uma s\u00f3lida forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica e profissional, que o capacita a especificar, desenvolver, implementar, adaptar, industrializar, instalar e manter sistemas computacionais, bem como perfazer a integra\u00e7\u00e3o de recursos f\u00edsicos e l\u00f3gicos necess\u00e1rios para o atendimento das necessidades informacionais, computacionais e da automa\u00e7\u00e3o. Voltada a capacita\u00e7\u00e3o de voltagens. No Brasil \u00e9 considerado engenheiro de computa\u00e7\u00e3o quem for formado em Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o, por\u00e9m para poder exercer a profiss\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio registro no sistema do CREA (Conselho Regional de Engenharia e Agronomia) do estado onde atua. O profissional pode trabalhar em institui\u00e7\u00f5es de ensino, bancos; as \u00e1reas para este profissional tamb\u00e9m englobam a \u00e1rea da constru\u00e7\u00e3o civil e seguran\u00e7a nacional."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "est\u00e1vel", "answer_start": 53}, {"text": "tornou est\u00e1vel", "answer_start": 46}, {"text": "tornou est\u00e1vel a oferta de vagas para o profissional da engenharia de computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 46}], "question": "Em que a r\u00e1pida mudan\u00e7a promovida pelos computadores tornou a oferta de vagas para o profissional da engenharia de computa\u00e7\u00e3o?", "id": "8e3bd33f01324dcf853ec92e9676bb0f"}, {"answers": [{"text": "atrav\u00e9s do est\u00e1gio em uma grande empresa", "answer_start": 240}, {"text": "atrav\u00e9s do est\u00e1gio em uma grande empresa", "answer_start": 240}, {"text": "atrav\u00e9s do est\u00e1gio em uma grande empresa", "answer_start": 240}], "question": "Como geralmente surge o primeiro emprego do engenheiro de computa\u00e7\u00e3o?", "id": "8e39f29f0d744330a952f05d3ac288b7"}, {"answers": [{"text": "tanto em companhias do setor de tecnologia, como nas empresas de diversos segmentos", "answer_start": 320}, {"text": "O engenheiro da computa\u00e7\u00e3o pode atuar tanto em companhias do setor de tecnologia, como nas empresas de diversos segmentos", "answer_start": 282}, {"text": "tanto em companhias do setor de tecnologia, como nas empresas de diversos segmentos", "answer_start": 320}], "question": "Em quais empresas o engenheiro da computa\u00e7\u00e3o pode atuar?", "id": "663770e92b054b8aa20090a200a5c9fb"}, {"answers": [{"text": "sempre que o pa\u00eds atravessa um bom per\u00edodo econ\u00f4mico", "answer_start": 419}, {"text": "Na ind\u00fastria, sempre que o pa\u00eds atravessa um bom per\u00edodo econ\u00f4mico, ocorre investimentos na linha de produ\u00e7\u00e3o", "answer_start": 405}, {"text": "sempre que o pa\u00eds atravessa um bom per\u00edodo econ\u00f4mico, ocorre investimentos na linha de produ\u00e7\u00e3o", "answer_start": 419}], "question": "Quando ocorre investimentos na linha de produ\u00e7\u00e3o da ind\u00fastra?", "id": "00cf5c8992ea4566ac1e5ff85da61d75"}], "context": "A r\u00e1pida mudan\u00e7a promovida pelos computadores tornou est\u00e1vel a oferta de vagas para o profissional da engenharia de computa\u00e7\u00e3o, e as perspectivas \u00e9 de que se mantenham assim nos pr\u00f3ximos anos. Na maioria dos casos, o primeiro emprego surge atrav\u00e9s do est\u00e1gio em uma grande empresa. O engenheiro da computa\u00e7\u00e3o pode atuar tanto em companhias do setor de tecnologia, como nas empresas de diversos segmentos. Na ind\u00fastria, sempre que o pa\u00eds atravessa um bom per\u00edodo econ\u00f4mico, ocorre investimentos na linha de produ\u00e7\u00e3o - o que inclui a contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra especializada para trabalhar com m\u00e1quinas sofisticadas. Este bacharel \u00e9 requisitado para desenvolver softwares que auxiliem o andamento das ind\u00fastrias e para criar equipamentos como telefones celulares, tablets, m\u00e1quinas de lavar roupas e colheitadeiras. Fabrica\u00e7\u00e3o de computadores, de hardwares, de sistemas embarcados, automa\u00e7\u00e3o industrial e rob\u00f3tica (projetar rob\u00f4s, sistemas digitais e computadorizados para f\u00e1bricas), gerenciamento de rede de computadores, desenvolvimento de software e aplicativos, marketing e venda (planejar e coordenar a\u00e7\u00f5es para a comercializa\u00e7\u00e3o de equipamentos), processamento digital de sinal, telecomunica\u00e7\u00f5es (interliga\u00e7\u00e3o entre redes de telefonia), e muitos outros."}]}, {"title": "ENGENHARIA_DE_SOFTWARE", "paragraphs": [{"qas": [{"answers": [{"text": "especifica\u00e7\u00e3o, desenvolvimento, manuten\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de software", "answer_start": 58}, {"text": "\u00e0 especifica\u00e7\u00e3o, desenvolvimento, manuten\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de software", "answer_start": 56}, {"text": "Engenharia de software \u00e9 uma \u00e1rea da computa\u00e7\u00e3o voltada \u00e0 especifica\u00e7\u00e3o, desenvolvimento, manuten\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de software", "answer_start": 58}], "question": "Para o que a engenharia de software \u00e9 voltada?", "id": "086c45df5f5c4c6382bde322aec7ba12"}, {"answers": [{"text": "organiza\u00e7\u00e3o, produtividade e qualidade", "answer_start": 220}, {"text": "organiza\u00e7\u00e3o, produtividade e qualidade", "answer_start": 220}, {"text": "organiza\u00e7\u00e3o, produtividade e qualidade", "answer_start": 220}], "question": "O que a engenharia de software visa?", "id": "443a83414845417985c946ee1ff2ca5f"}, {"answers": [{"text": "linguagens de programa\u00e7\u00e3o, banco de dados, ferramentas, plataformas, bibliotecas, padr\u00f5es de projeto de software, processo de software e qualidade de software", "answer_start": 310}, {"text": "essas tecnologias e pr\u00e1ticas englobam linguagens de programa\u00e7\u00e3o, banco de dados, ferramentas, plataformas, bibliotecas, padr\u00f5es de projeto de software, processo de software e qualidade de software", "answer_start": 272}, {"text": "linguagens de programa\u00e7\u00e3o, banco de dados, ferramentas, plataformas, bibliotecas, padr\u00f5es de projeto de software, processo de software e qualidade de software", "answer_start": 310}], "question": "O que as tecnologias e pr\u00e1ticas da engenharia de software englobam?", "id": "6cbad22b50fc467e8f83f955c55d49c3"}, {"answers": [{"text": "especificar, projetar, implementar e manter sistemas de software", "answer_start": 824}, {"text": "especificar, projetar, implementar e manter sistemas de software, avaliando e garantindo suas qualidades", "answer_start": 824}, {"text": "especificar, projetar, implementar e manter sistemas de software", "answer_start": 824}], "question": "O que os modelos utilizados pela engenharia de software permitem?", "id": "da54f6172fae445fb8d7566eca8a6f9d"}, {"answers": [{"text": "Engenharia de Software Experimental", "answer_start": 1094}, {"text": "Engenharia de Software Experimental", "answer_start": 1094}, {"text": "Engenharia de Software Experimental", "answer_start": 1094}], "question": "Qual a \u00e1rea que estuda e avalia os processos da engenharia de software?", "id": "8af48d5daae440fc8bfaceda09957eb6"}], "context": "Engenharia de software \u00e9 uma \u00e1rea da computa\u00e7\u00e3o voltada \u00e0 especifica\u00e7\u00e3o, desenvolvimento, manuten\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de software, com a aplica\u00e7\u00e3o de tecnologias e pr\u00e1ticas de ger\u00eancia de projetos e outras disciplinas, visando organiza\u00e7\u00e3o, produtividade e qualidade. Atualmente, essas tecnologias e pr\u00e1ticas englobam linguagens de programa\u00e7\u00e3o, banco de dados, ferramentas, plataformas, bibliotecas, padr\u00f5es de projeto de software, processo de software e qualidade de software. Al\u00e9m disso, a engenharia de software deve oferecer mecanismos para se planejar e gerenciar o processo de desenvolvimento de um sistema computacional de qualidade e que atenda as necessidades de um requisitante de software. Os fundamentos cient\u00edficos para a engenharia de software envolvem o uso de modelos abstratos e precisos que permitem ao engenheiro especificar, projetar, implementar e manter sistemas de software, avaliando e garantindo suas qualidades. A \u00e1rea que estuda e avalia os processos de engenharia de software, propondo a evolu\u00e7\u00e3o dos processos, ferramentas e m\u00e9todos de suporte a engenharia de software \u00e9 a Engenharia de Software Experimental."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "cria\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o", "answer_start": 365}, {"text": "cria\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o", "answer_start": 365}, {"text": "cria\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o", "answer_start": 365}], "question": "Quais os conceitos trazidos pelo significado de engenharia de software?", "id": "2f3279d8e55b43138ffbba56fea2d224"}, {"answers": [{"text": "nos aspectos pr\u00e1ticos da produ\u00e7\u00e3o de um sistema de software", "answer_start": 463}, {"text": "nos aspectos pr\u00e1ticos da produ\u00e7\u00e3o de um sistema de software", "answer_start": 463}, {"text": "nos aspectos pr\u00e1ticos da produ\u00e7\u00e3o de um sistema de software", "answer_start": 463}], "question": "Em que a engenharia de software se concentra?", "id": "a47d1d22b50f4d818216dee5bb56c008"}, {"answers": [{"text": "os fundamentos te\u00f3ricos dos aspectos computacionais", "answer_start": 564}, {"text": "os fundamentos te\u00f3ricos dos aspectos computacionais", "answer_start": 564}, {"text": "os fundamentos te\u00f3ricos dos aspectos computacionais", "answer_start": 564}], "question": "O que a ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o estuda?", "id": "ac9e4510c29d488fbb0141ebd0e647e0"}, {"answers": [{"text": "1960", "answer_start": 649}, {"text": "1960", "answer_start": 649}, {"text": "1960", "answer_start": 649}], "question": "Em que ano foi criado o termo engenharia de software?", "id": "24d99baaba914b819bba40afc4699db1"}, {"answers": [{"text": "NATO Science Committee", "answer_start": 690}, {"text": "NATO Science Committee", "answer_start": 690}, {"text": "NATO Science Committee", "answer_start": 690}], "question": "Onde foi utilizado oficialmente o termo engenharia de software?", "id": "50f2cb3b5334448884f65f9d4b2246f1"}, {"answers": [{"text": "mais sistem\u00e1tico, controlado e de qualidade mensur\u00e1vel", "answer_start": 816}, {"text": "mais sistem\u00e1tico, controlado e de qualidade mensur\u00e1vel", "answer_start": 816}, {"text": "mais sistem\u00e1tico, controlado e de qualidade mensur\u00e1vel", "answer_start": 816}], "question": "Em que o tratamento de engenharia tornaria o desenvolvimento de sistemas de software complexos?", "id": "ddbecb0400f548d79d6d9fc3c7bb0486"}, {"answers": [{"text": "sistemas computacionais", "answer_start": 1192}, {"text": "sistemas computacionais", "answer_start": 1192}, {"text": "sistemas computacionais", "answer_start": 1192}], "question": "Onde dever\u00e3o ser executados os sistemas de software complexo?", "id": "ce57aa7d460c46a38d25c4549c7d8040"}], "context": "Friedrich Ludwig Bauer definiu-a como: \"Engenharia de Software \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos princ\u00edpios de engenharia a fim de obter software de maneira econ\u00f4mica, que seja confi\u00e1vel e que trabalhe em m\u00e1quinas reais\". Margaret Hamilton \u00e9 creditada por ter criado o termo \"engenharia de software\". O pr\u00f3prio significado de engenharia j\u00e1 traz os conceitos de cria\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise, desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o. A Engenharia de Software se concentra nos aspectos pr\u00e1ticos da produ\u00e7\u00e3o de um sistema de software, enquanto a ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o estuda os fundamentos te\u00f3ricos dos aspectos computacionais. O termo foi criado na d\u00e9cada de 1960 e utilizado oficialmente em 1968 na NATO Science Committee. Sua cria\u00e7\u00e3o surgiu numa tentativa de contornar a crise do software e dar um tratamento de engenharia (mais sistem\u00e1tico, controlado e de qualidade mensur\u00e1vel) ao desenvolvimento de sistemas de software complexos. Um sistema de software complexo se caracteriza por um conjunto de componentes abstratos de software encapsulados na forma de algoritmos, fun\u00e7\u00f5es, m\u00f3dulos, objetos ou agentes interconectados entre si, compondo a arquitetura do software, que dever\u00e3o ser executados em sistemas computacionais."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "modelos abstratos e precisos", "answer_start": 71}, {"text": "modelos abstratos e precisos", "answer_start": 71}, {"text": "modelos abstratos e precisos", "answer_start": 71}], "question": "O que os fundamentos cient\u00edficos envolvem o uso?", "id": "ef30d6277aac4363b59e398e6b8815eb"}, {"answers": [{"text": "especificar, projetar, implementar e manter sistemas de software", "answer_start": 127}, {"text": "permitem ao engenheiro especificar, projetar, implementar e manter sistemas de software", "answer_start": 104}, {"text": "especificar, projetar, implementar e manter sistemas de software", "answer_start": 127}], "question": "O que os modelos usados pelos fundamentos cient\u00edficos da engenharia de software devem permitir ao engenheiro?", "id": "d35a68e1e8344f38aee681eb5ba72c77"}, {"answers": [{"text": "sob a forma de F\u00e1brica de Software", "answer_start": 481}, {"text": "muitas delas organizadas sob a forma de F\u00e1brica de Software", "answer_start": 456}, {"text": "organizadas sob a forma de F\u00e1brica de Software", "answer_start": 469}], "question": "Como muitas empresas desenvolvedoras s\u00e3o organizadas?", "id": "8f840d3868ef4e0f98a19bcf5644517a"}, {"answers": [{"text": "por tratar de aspectos de sistemas baseados em computadores", "answer_start": 559}, {"text": "por tratar de aspectos de sistemas baseados em computadores, incluindo hardware e engenharia de processos para constru\u00e7\u00e3o de software", "answer_start": 559}, {"text": "por tratar de aspectos de sistemas baseados em computadores", "answer_start": 559}], "question": "Por que a engenharia de sistemas \u00e9 uma \u00e1rea ampla?", "id": "623c72c5237f47b68e0edc21be903d37"}, {"answers": [{"text": "Universidade Federal de Goi\u00e1s", "answer_start": 696}, {"text": "Universidade Federal de Goi\u00e1s", "answer_start": 696}, {"text": "Universidade Federal de Goi\u00e1s", "answer_start": 696}], "question": "Qual a universidade pioneira no brasil em engenharia de software?", "id": "97cd8d9df5c746228be10421176b486a"}], "context": "Os fundamentos cient\u00edficos da engenharia de software envolvem o uso de modelos abstratos e precisos que permitem ao engenheiro especificar, projetar, implementar e manter sistemas de software, avaliando e garantindo sua qualidade. Al\u00e9m disto, deve oferecer mecanismos para se planejar e gerenciar o processo de desenvolvimento. Empresas desenvolvedoras de software passaram a empregar esses conceitos sobretudo para orientar suas \u00e1reas de desenvolvimento, muitas delas organizadas sob a forma de F\u00e1brica de Software. A engenharia de sistemas \u00e9 uma \u00e1rea ampla por tratar de aspectos de sistemas baseados em computadores, incluindo hardware e engenharia de processos para constru\u00e7\u00e3o de software. A Universidade Federal de Goi\u00e1s foi pioneira no Brasil quando criou o curso de gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Software, hoje o curso ganha popularidade e j\u00e1 \u00e9 adotado por outras universidades como Universidade Federal de Mato Grosso do Sul, Universidade de Brasilia, Universidade Tecnol\u00f3gica Federal do Paran\u00e1, Universidade Federal do Cear\u00e1, Universidade Federal do Amazonas, Universidade Federal do Pampa, Universidade Estadual de Ponta Grossa, PUC-Campinas, PUC-RS, Centro de Ensino Superior de Juiz de Fora, entre demais."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "metodologia", "answer_start": 8}, {"text": "metodologia", "answer_start": 8}, {"text": "metodologia", "answer_start": 8}], "question": "Qual termo \u00e9 controverso nas ci\u00eancias em geral?", "id": "ab221182bdf242d98e9b5f6bb9a34a52"}, {"answers": [{"text": "metodologia e m\u00e9todo", "answer_start": 138}, {"text": "metodologia e m\u00e9todo", "answer_start": 138}, {"text": "metodologia e m\u00e9todo", "answer_start": 138}], "question": "Quais palavras s\u00e3o tratadas como sin\u00f4nimas pelos autores?", "id": "9f435e5e685641898a06d56b76d694b2"}, {"answers": [{"text": "uma metodologia envolve princ\u00edpios filos\u00f3ficos que guiam uma gama de m\u00e9todos que utilizam ferramentas e pr\u00e1ticas diferenciadas para realizar algo", "answer_start": 211}, {"text": "envolve princ\u00edpios filos\u00f3ficos que guiam uma gama de m\u00e9todos que utilizam ferramentas e pr\u00e1ticas diferenciadas para realizar algo", "answer_start": 227}, {"text": "uma metodologia envolve princ\u00edpios filos\u00f3ficos que guiam uma gama de m\u00e9todos que utilizam ferramentas e pr\u00e1ticas diferenciadas para realizar algo", "answer_start": 211}], "question": "Como \u00e9 a forma mais adequada de dizer o que \u00e9 uma metodologia?", "id": "5c0c7cf6041f43f49d057419880789f7"}, {"answers": [{"text": "Diagrama de Fluxos de Dados", "answer_start": 638}, {"text": "Diagrama de Fluxos de Dados", "answer_start": 638}, {"text": "Diagrama de Fluxos de Dados", "answer_start": 638}], "question": "Qual ferramenta \u00e9 utilizada pela an\u00e1lise estruturada e an\u00e1lise essencial para modelar o funcionamento do sistema?", "id": "0476289d1f24453c9defc9a26d3b5e9d"}], "context": "O termo metodologia \u00e9 bastante controverso nas ci\u00eancias em geral e na Engenharia de Software em particular. Muitos autores parecem tratar metodologia e m\u00e9todo como sin\u00f4nimos, por\u00e9m seria mais adequado dizer que uma metodologia envolve princ\u00edpios filos\u00f3ficos que guiam uma gama de m\u00e9todos que utilizam ferramentas e pr\u00e1ticas diferenciadas para realizar algo. Assim ter\u00edamos, por exemplo, a Metodologia Estruturada, na qual existem v\u00e1rios m\u00e9todos, como An\u00e1lise Estruturada e Projeto Estruturado (muitas vezes denominados SA/SD, e An\u00e1lise Essencial). Dessa forma, tanto a An\u00e1lise Estruturada quanto a An\u00e1lise Essencial utilizam a ferramenta Diagrama de Fluxos de Dados para modelar o funcionamento do sistema."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "na Web", "answer_start": 74}, {"text": "Web", "answer_start": 77}, {"text": "na Web", "answer_start": 74}], "question": "Onde existe um destaque para a engenharia de software?", "id": "9f9aef06261e43478d3025740ed4cc92"}, {"answers": [{"text": "Presmann", "answer_start": 103}, {"text": "Presmann", "answer_start": 103}, {"text": "Presmann", "answer_start": 103}], "question": "Quem tamb\u00e9m utiliza a sigla WebE?", "id": "6d658d54c11b4b069617584b844e7fa6"}, {"answers": [{"text": "WebE", "answer_start": 120}, {"text": "WebE", "answer_start": 120}, {"text": "WebE", "answer_start": 120}], "question": "Qual \u00e9 o processo utilizado para criar WebApps?", "id": "d1dad06a3dab422ab6d183262d1632bc"}, {"answers": [{"text": "aplica\u00e7\u00f5es baseadas na Web", "answer_start": 165}, {"text": "aplica\u00e7\u00f5es baseadas na Web", "answer_start": 165}, {"text": "aplica\u00e7\u00f5es baseadas na Web", "answer_start": 165}], "question": "O que s\u00e3o WebApps?", "id": "0bb8a8cea40e4ad8a005cd890bc517db"}, {"answers": [{"text": "MVC", "answer_start": 561}, {"text": "MVC (Model-View-Controller)", "answer_start": 561}, {"text": "Model-View-Controller", "answer_start": 566}], "question": "Qual a arquitetura geralmente adotada no desenvolvimento de WebApps?", "id": "9aee9e5633d748f3834d9d496c1d7c4b"}, {"answers": [{"text": "Model-View-Controller", "answer_start": 566}, {"text": "Model-View-Controller", "answer_start": 566}, {"text": "Model-View-Controller", "answer_start": 566}], "question": "O que \u00e9 MVC?", "id": "c977613c30484a669d3a2d85f443323c"}], "context": "Atualmente existe um destaque todo especial para a Engenharia de Software na Web. Tamb\u00e9m utilizado por Presmann a sigla WebE, \u00e9 o processo usado para criar WebApps (aplica\u00e7\u00f5es baseadas na Web) de alta qualidade. Embora os princ\u00edpios b\u00e1sicos da WebE sejam muito pr\u00f3ximos da Engenharia de Software cl\u00e1ssica, existem peculiaridades espec\u00edficas e pr\u00f3prias. Com o advento do B2B (e-business) e do B2C (e-commerce), e ainda mais com aplica\u00e7\u00f5es para a Web 2.0, maior import\u00e2ncia ficou sendo esse tipo de engenharia. Normalmente adotam no desenvolvimento a arquitetura MVC (Model-View-Controller)."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "resolu\u00e7\u00e3o de diversos problemas da \u00e1rea", "answer_start": 113}, {"text": "para a resolu\u00e7\u00e3o de diversos problemas da \u00e1rea", "answer_start": 106}, {"text": "resolu\u00e7\u00e3o de diversos problemas da \u00e1rea", "answer_start": 113}], "question": "Para que a engenharia de software aplica t\u00e9cnicas de otimiza\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica?", "id": "d35688f40f6941b9b951eb2edf9e0ae2"}, {"answers": [{"text": "Search-based software engineering", "answer_start": 173}, {"text": "Search-based software engineering, ou Otimiza\u00e7\u00e3o em engenharia de software em Portugu\u00eas", "answer_start": 173}, {"text": "Otimiza\u00e7\u00e3o em engenharia de software", "answer_start": 211}], "question": "Como \u00e9 denominada a \u00e1rea de otimiza\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica na engenharia de software?", "id": "3374ef6ff5a34150bb3e6e5e8ff7e9b8"}, {"answers": [{"text": "Brasil", "answer_start": 833}, {"text": "Brasil", "answer_start": 833}, {"text": "Brasil", "answer_start": 833}], "question": "Onde foi sediada a confer\u00eancia internacional de engenharia de requisitos em 2013?", "id": "10d23f350f0f41599341fae55fa10a2f"}], "context": "Outra \u00e1rea de tend\u00eancia em Engenharia de Software trata da aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de otimiza\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica para a resolu\u00e7\u00e3o de diversos problemas da \u00e1rea. A \u00e1rea, denominada Search-based software engineering, ou Otimiza\u00e7\u00e3o em engenharia de software em Portugu\u00eas, apresenta v\u00e1rios resultados interessantes. Para mais detalhes em Portugu\u00eas, ver texto com aplica\u00e7\u00f5es da otimiza\u00e7\u00e3o em engenharia de software. O Brasil atualmente conta com diversos cursos de n\u00edvel superior em Engenharia de Software nas seguintes institui\u00e7\u00f5es reconhecidas pelo MEC: UnB, UFRN, Universidade do Estado de Santa Catarina, Universidade Federal do Cear\u00e1, Universidade Federal de Goi\u00e1s, Universidade de Rio Verde, Unipampa, UniCesumar, UTFPR e PUCRS. Eventos acad\u00eamicos tamb\u00e9m mostram t\u00f3picos interessantes sobre futuras tend\u00eancias de engenharia de software. O Brasil em 2013 sedia grandes eventos de engenharia como a Confer\u00eancia Internacional de Engenharia de Requisitos e a Escola Latino Americana de Engenharia de Software."}]}, {"title": "MEC", "paragraphs": [{"qas": [{"answers": [{"text": "Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 2}, {"text": "um \u00f3rg\u00e3o do governo federal do Brasil fundado no decreto n.\u00ba 19.402, em 14 de novembro de 1930, com o nome de Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade P\u00fablica", "answer_start": 33}, {"text": "Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 2}], "question": "O que \u00e9 o MEC?", "id": "a145ae784ef349df91e55ffed2c2cd80"}, {"answers": [{"text": "decreto n.\u00ba 19.402", "answer_start": 82}, {"text": "decreto n.\u00ba 19.402, em 14 de novembro de 1930", "answer_start": 82}, {"text": "decreto n.\u00ba 19.402", "answer_start": 82}], "question": "Em qual decreto foi fundado o minist\u00e9rio da educa\u00e7\u00e3o?", "id": "759f568488794bf398e5a4659e894a4c"}, {"answers": [{"text": "Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade P\u00fablica", "answer_start": 143}, {"text": "Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade P\u00fablica", "answer_start": 143}, {"text": "Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade P\u00fablica", "answer_start": 143}], "question": "Qual era o nome do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o anteriormente?", "id": "4c40f79958644cf598797fa5da085ec6"}], "context": "O Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o (MEC) \u00e9 um \u00f3rg\u00e3o do governo federal do Brasil fundado no decreto n.\u00ba 19.402, em 14 de novembro de 1930, com o nome de Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade P\u00fablica, pelo ent\u00e3o presidente Get\u00falio Vargas e era encarregado do estudo e despacho de todos os assuntos relativos ao ensino, sa\u00fade p\u00fablica e assist\u00eancia hospitalar."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Minist\u00e9rio da Instru\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Correios e Tel\u00e9grafos", "answer_start": 32}, {"text": "Minist\u00e9rio da Instru\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Correios e Tel\u00e9grafos", "answer_start": 32}, {"text": "Minist\u00e9rio da Instru\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Correios e Tel\u00e9grafos", "answer_start": 32}], "question": "Qual era o precursor do MEC?", "id": "83e3da1f287e4628b9b96ec37f549407"}, {"answers": [{"text": "1890", "answer_start": 98}, {"text": "1890", "answer_start": 98}, {"text": "1890", "answer_start": 98}], "question": "Em que ano foi criado o Minist\u00e9rio da Instru\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Correios e Tel\u00e9grafos?", "id": "b03bb52328e14b528be66c38656d6280"}, {"answers": [{"text": "Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Neg\u00f3cios Interiores", "answer_start": 253}, {"text": "Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Neg\u00f3cios Interiores", "answer_start": 253}, {"text": "Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Neg\u00f3cios Interiores", "answer_start": 253}], "question": "O Minist\u00e9rio da Instru\u00e7\u00e3o P\u00fablica passou a ser uma diretoria de onde ap\u00f3s sua extin\u00e7\u00e3o durante o governo de Floriano Peixoto?", "id": "7ab9d76b34e346398a7ef9e69896fcb3"}, {"answers": [{"text": "Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade", "answer_start": 422}, {"text": "Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade", "answer_start": 422}, {"text": "Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade", "answer_start": 422}], "question": "Como o Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade P\u00fablica passou a se chamar em 15 de janeiro de 1937?", "id": "4dd21c5d507540ea89471cb834a52e29"}, {"answers": [{"text": "administra\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o escolar, educa\u00e7\u00e3o extra-escolar e da sa\u00fade p\u00fablica e assist\u00eancia m\u00e9dico-social", "answer_start": 498}, {"text": "administra\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o escolar, educa\u00e7\u00e3o extra-escolar e da sa\u00fade p\u00fablica e assist\u00eancia m\u00e9dico-social", "answer_start": 498}, {"text": "administra\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o escolar, educa\u00e7\u00e3o extra-escolar e da sa\u00fade p\u00fablica e assist\u00eancia m\u00e9dico-social", "answer_start": 498}], "question": "Quais eram as atividades do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade?", "id": "af5d21b04e894151b0bab76d200abfa6"}], "context": "Como precursor do MEC, esteve o Minist\u00e9rio da Instru\u00e7\u00e3o P\u00fablica, Correios e Tel\u00e9grafos, criado em 1890 em atendimento a Benjamin Constant. Durante o governo de Floriano Peixoto, entre 1891 e 1892, o minist\u00e9rio \u00e9 extinto, passando a ser uma diretoria no Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a e Neg\u00f3cios Interiores. Em 1930, foi criado o Minist\u00e9rio dos Neg\u00f3cios da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade P\u00fablica. No dia 15 de janeiro de 1937, passou a se chamar Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade e suas atividades passaram a ter um limite \u00e0 administra\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o escolar, educa\u00e7\u00e3o extra-escolar e da sa\u00fade p\u00fablica e assist\u00eancia m\u00e9dico-social."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "governo federal", "answer_start": 11}, {"text": "o governo federal", "answer_start": 9}, {"text": "governo federal", "answer_start": 11}], "question": "Quem criou o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade?", "id": "e42ea1d7ce074e428d6320a0f438ecd4"}, {"answers": [{"text": "Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura", "answer_start": 210}, {"text": "Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura (MEC)", "answer_start": 210}, {"text": "MEC", "answer_start": 244}], "question": "Como o Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade passou a se chamar depois que o governo federal criou o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade?", "id": "d785375556d741eba737933c164bc7fa"}, {"answers": [{"text": "pol\u00edtica nacional de educa\u00e7\u00e3o; a educa\u00e7\u00e3o, ensino civil, pesquisa e extens\u00e3o universit\u00e1rias; o magist\u00e9rio e a educa\u00e7\u00e3o especial", "answer_start": 536}, {"text": "pol\u00edtica nacional de educa\u00e7\u00e3o; a educa\u00e7\u00e3o, ensino civil, pesquisa e extens\u00e3o universit\u00e1rias; o magist\u00e9rio e a educa\u00e7\u00e3o especial", "answer_start": 536}, {"text": "pol\u00edtica nacional de educa\u00e7\u00e3o; a educa\u00e7\u00e3o, ensino civil, pesquisa e extens\u00e3o universit\u00e1rias; o magist\u00e9rio e a educa\u00e7\u00e3o especial", "answer_start": 536}], "question": "Quais atividades foram integradas ao MEC em 8 de novembro de 1990?", "id": "9a3029967f58470a81d39b6260d403c7"}], "context": "Em 1953, o governo federal criou o Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e tira do Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Sa\u00fade as responsabilidades de administra\u00e7\u00e3o destinadas a ela. A partir desse momento, passa a se chamar oficialmente de Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o e Cultura (MEC) pela lei n.\u00b0 1.920, de 25 de julho de 1953. Em 15 de mar\u00e7o de 1985, foi criado o Minist\u00e9rio da Cultura (MinC) pelo decreto n.\u00ba 91.144. Curiosamente a sigla MEC continua, por\u00e9m passa a se chamar Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Em 8 de novembro de 1990, as atividades do MEC passaram a integrar a pol\u00edtica nacional de educa\u00e7\u00e3o; a educa\u00e7\u00e3o, ensino civil, pesquisa e extens\u00e3o universit\u00e1rias; o magist\u00e9rio e a educa\u00e7\u00e3o especial."}]}, {"title": "POS_GRADUACAO", "paragraphs": [{"qas": [{"answers": [{"text": "ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o e matem\u00e1tica", "answer_start": 40}, {"text": "A teoria da computa\u00e7\u00e3o \u00e9 um subcampo da ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o e matem\u00e1tica", "answer_start": 40}, {"text": "da ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o e matem\u00e1tica", "answer_start": 37}], "question": "A teoria da computa\u00e7\u00e3o \u00e9 um subcampo de quais \u00e1reas?", "id": "5371027ab64e4b81956bb2e22f9fad95"}, {"answers": [{"text": "determinar quais problemas podem ser computados em um dado modelo de computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 85}, {"text": "A teoria da computa\u00e7\u00e3o \u00e9 um subcampo da ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o e matem\u00e1tica que busca determinar quais problemas podem ser computados em um dado modelo de computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 85}, {"text": "busca determinar quais problemas podem ser computados em um dado modelo de computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 79}], "question": "Qual a finalidade da teoria da computa\u00e7\u00e3o?", "id": "8d7a26515f2447dfbdef47df3c460219"}, {"answers": [{"text": "o c\u00e1lculo de uma fun\u00e7\u00e3o por meio de um algoritmo", "answer_start": 244}, {"text": "o c\u00e1lculo de uma fun\u00e7\u00e3o por meio de um algoritmo", "answer_start": 244}, {"text": "o c\u00e1lculo de uma fun\u00e7\u00e3o por meio de um algoritmo", "answer_start": 244}], "question": "Como a computa\u00e7\u00e3o pode ser definida formalmente?", "id": "4069d145f3c84f7f8dfe1a217153520c"}, {"answers": [{"text": "M\u00e1quina Universal de Turing", "answer_start": 509}, {"text": "M\u00e1quina Universal de Turing", "answer_start": 509}, {"text": "M\u00e1quina Universal de Turing", "answer_start": 509}], "question": "Qual foi a m\u00e1quina que formalizou o conceito de execu\u00e7\u00e3o de uma tarefa com passos finitos?", "id": "7abb53def6994f3d8318dae0a9727edc"}], "context": "A teoria da computa\u00e7\u00e3o \u00e9 um subcampo da ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o e matem\u00e1tica que busca determinar quais problemas podem ser computados em um dado modelo de computa\u00e7\u00e3o. A computa\u00e7\u00e3o pode ser definida como a solu\u00e7\u00e3o de um problema ou, formalmente, o c\u00e1lculo de uma fun\u00e7\u00e3o por meio de um algoritmo. Apesar de intuitivo na hist\u00f3ria humana, o conceito de execu\u00e7\u00e3o de uma tarefa com passos finitos a fim de se obter um resultado, ou seja um algoritmo, n\u00e3o possuia uma defini\u00e7\u00e3o formal at\u00e9 a conceitua\u00e7\u00e3o do modelo de M\u00e1quina Universal de Turing."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "David Hilbert", "answer_start": 186}, {"text": "David Hilbert", "answer_start": 186}, {"text": "David Hilbert", "answer_start": 186}], "question": "Quem listou os maiores desafios no campo da matem\u00e1tica no s\u00e9culo XX?", "id": "f20ebd2a1baa435e8458af51f6397bea"}, {"answers": [{"text": "d\u00e9cimo problema", "answer_start": 322}, {"text": "o d\u00e9cimo problema de Hilbert", "answer_start": 320}, {"text": "d\u00e9cimo problema de Hilbert", "answer_start": 322}], "question": "Qual o problema de Hilbert que fez os matem\u00e1ticos se debru\u00e7arem tentanto descobrir quais problemas matem\u00e1ticos poderiam ser resolvidos por um m\u00e9todo efetivo?", "id": "cd4563f0032e4a88bb9ebbf7fe2bd181"}, {"answers": [{"text": "modelo formal da computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 605}, {"text": "precisavam de um modelo formal da computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 588}, {"text": "um modelo formal da computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 602}], "question": "Do que os matem\u00e1ticos precisavam para descobrir quais problemas matem\u00e1ticos poderiam ser resolvidos por um m\u00e9todo efetivo?", "id": "d4c1625406744464879a6e1c63192c0b"}], "context": "A teoria da computa\u00e7\u00e3o teve in\u00edcio nos primeiros anos do s\u00e9culo XX, antes da inven\u00e7\u00e3o dos modernos computadores eletr\u00f4nicos. Naquela per\u00edodo, ap\u00f3s a famosa palestra do matem\u00e1tico alem\u00e3o David Hilbert em que ele listou os maiores desafios no campo da matem\u00e1tica para o s\u00e9culo vindouro, os matem\u00e1ticos se debru\u00e7avam sobre o d\u00e9cimo problema de Hilbert tentando descobrir quais problemas matem\u00e1ticos poderiam ser resolvidos por um m\u00e9todo efetivo, e quais n\u00e3o poderiam. O primeiro passo estava em definir o significado de um \"m\u00e9todo efetivo\" para resolver o problema. Em outras palavras, eles precisavam de um modelo formal da computa\u00e7\u00e3o."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "M\u00e1quina de Turing", "answer_start": 115}, {"text": "conhecido como M\u00e1quina de Turing", "answer_start": 100}, {"text": "M\u00e1quina de Turing", "answer_start": 115}], "question": "Qual modelo computacional prop\u00f4s a constru\u00e7\u00e3o de uma m\u00e1quina universal capaz de operar com uma sequ\u00eancia de instru\u00e7\u00f5es?", "id": "7a50b2ccd7b9424f87bf312e60fc9a44"}, {"answers": [{"text": "um cabe\u00e7ote de leitura e escrita", "answer_start": 355}, {"text": "a m\u00e1quina poderia operar em um ponto da fita de cada vez utilizando um cabe\u00e7ote de leitura e escrita", "answer_start": 287}, {"text": "utilizando um cabe\u00e7ote de leitura e escrita", "answer_start": 344}], "question": "O que a m\u00e1quina de turing utilizava para operar em um ponto da fita de cada vez?", "id": "a9814c246dee46b59b733c3a473b595e"}], "context": "Diversos modelos diferentes da computa\u00e7\u00e3o foram propostos pelos primeiros pesquisadores. Um modelo, conhecido como M\u00e1quina de Turing, propunha a constru\u00e7\u00e3o de uma m\u00e1quina universal, capaz de operar com uma sequ\u00eancia de instru\u00e7\u00f5es e dados entremeados em uma fita de comprimento infinito; a m\u00e1quina poderia operar em um ponto da fita de cada vez utilizando um cabe\u00e7ote de leitura e escrita, executando assim a programa\u00e7\u00e3o que lhe for passada. Outro modelo, se baseia em fun\u00e7\u00f5es recursivas compostas para operar diretamente sobre os n\u00fameros. Uma abordagem similar \u00e9 o c\u00e1lculo lambda. Outra classe de abordagens trabalha com regras gramaticais operando sobre cadeias de caracteres, como \u00e9 o caso dos cadeias de Markov e dos sistemas de Post."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "computadores eletr\u00f4nicos", "answer_start": 277}, {"text": "computadores eletr\u00f4nicos, desde que n\u00e3o haja restri\u00e7\u00f5es de mem\u00f3ria envolvidas", "answer_start": 277}, {"text": "aos computadores eletr\u00f4nicos, desde que n\u00e3o haja restri\u00e7\u00f5es de mem\u00f3ria envolvidas", "answer_start": 273}], "question": "Os modelos propostos s\u00e3o equivalentes ao qu\u00ea?", "id": "f2ccd205ac284d239c3da37353f84196"}, {"answers": [{"text": "teoria da computabilidade", "answer_start": 698}, {"text": "teoria da computabilidade", "answer_start": 698}, {"text": "teoria da computabilidade", "answer_start": 698}], "question": "Qual teoria investiga as quest\u00f5es relativas \u00e0 possibilidade de realizar certos tipos de computa\u00e7\u00e3o em determinados tipos de m\u00e1quina?", "id": "fe050a7c0ff4410aa43a1b656a70f58f"}], "context": "Todos os formalismos propostos acima s\u00e3o equivalentes em termos de poder computacional\u2014ou seja, qualquer computa\u00e7\u00e3o que possa ser realizada com um modelo pode ser realizada com qualquer um dos outros modelos. Ainda em termos te\u00f3ricos, os modelos propostos s\u00e3o equivalentes aos computadores eletr\u00f4nicos, desde que n\u00e3o haja restri\u00e7\u00f5es de mem\u00f3ria envolvidas. Na verdade, acredita-se que todas as formaliza\u00e7\u00f5es teoricamente poss\u00edveis para o conceito de algoritmo s\u00e3o equivalentes em poder a uma m\u00e1quina de Turing; esta \u00e9 a tese de Church-Turing. As quest\u00f5es relativas \u00e0 possibilidade de realizar certos tipos de computa\u00e7\u00e3o em determinados tipos de m\u00e1quina (ou formalismo te\u00f3rico) s\u00e3o investigadas pela teoria da computabilidade."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Perl e Python", "answer_start": 307}, {"text": "Perl e Python", "answer_start": 307}, {"text": "Perl e Python", "answer_start": 307}], "question": "Qual linguagens de programa\u00e7\u00e3o empregam as express\u00f5es regulares?", "id": "8fb2c3e1c3db427cadbf8fc7f2d1534c"}, {"answers": [{"text": "aut\u00f4matos finitos", "answer_start": 398}, {"text": "os aut\u00f4matos finitos", "answer_start": 395}, {"text": "aut\u00f4matos finitos", "answer_start": 398}], "question": "Qual um formalismo matematicamente equivalente \u00e0s express\u00f5es regulares?", "id": "4e2fdda6101c4060b9a791d0da53998f"}, {"answers": [{"text": "sintaxe das linguagens de programa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 575}, {"text": "As gram\u00e1ticas livres de contexto s\u00e3o utilizadas para especificar a sintaxe das linguagens de programa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 508}, {"text": "sintaxe das linguagens de programa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 575}], "question": "O que \u00e9 especificado pelas gram\u00e1ticas livres de contexto?", "id": "f46396a2565d4f47a0deae6550ce6e24"}], "context": "Al\u00e9m dos modelos gen\u00e9ricos de computa\u00e7\u00e3o, alguns modelos computacionais mais simples s\u00e3o \u00fateis para aplica\u00e7\u00f5es mais restritas. Express\u00f5es regulares, s\u00e3o por exemplo utilizadas para especificar padr\u00f5es de cadeias de caracteres, sendo populares em aplica\u00e7\u00f5es UNIX e em algumas linguagens de programa\u00e7\u00e3o, como Perl e Python. Outro formalismo matematicamente equivalente \u00e0s express\u00f5es regulares s\u00e3o os aut\u00f4matos finitos, que s\u00e3o utilizados em desenho de circuitos e em alguns sistemas de resolu\u00e7\u00e3o de problemas. As gram\u00e1ticas livres de contexto s\u00e3o utilizadas para especificar a sintaxe das linguagens de programa\u00e7\u00e3o; um formalismo equivalente, s\u00e3o os aut\u00f4matos com pilha, ou pushdown automata. As fun\u00e7\u00f5es recursivas primitivas formam uma subclasse das fun\u00e7\u00f5es recursivas."}]}, {"title": "PESQUISA", "paragraphs": [{"qas": [{"answers": [{"text": "conhecimento humano", "answer_start": 79}, {"text": "conhecimento humano", "answer_start": 79}, {"text": "conhecimento humano", "answer_start": 79}], "question": "O que a pesquisa constr\u00f3i?", "id": "0359ed1877ab46c4ba6cc1e3fe3f145b"}, {"answers": [{"text": "desenvolver, colaborar, reproduzir, refutar, ampliar, detalhar, atualizar", "answer_start": 144}, {"text": "desenvolver, colaborar, reproduzir, refutar, ampliar, detalhar, atualizar", "answer_start": 144}, {"text": "desenvolver, colaborar, reproduzir, refutar, ampliar, detalhar, atualizar", "answer_start": 144}], "question": "O que a pesquisa pode realizar para conhecimentos pr\u00e9-existentes?", "id": "c4912b647c384928bfbbf5fdbf1c2069"}, {"answers": [{"text": "o conjunto de atividades orientadas e planejadas pela busca de um conhecimento", "answer_start": 450}, {"text": "o conjunto de atividades orientadas e planejadas pela busca de um conhecimento", "answer_start": 450}, {"text": "o conjunto de atividades orientadas e planejadas pela busca de um conhecimento", "answer_start": 450}], "question": "Qual a defini\u00e7\u00e3o de pesquisa como atividade regular?", "id": "c6304c4b813a4da2bc05a12ad42ee6e8"}, {"answers": [{"text": "profissional da pesquisa", "answer_start": 533}, {"text": "profissional da pesquisa (especialmente no campo acad\u00eamico)", "answer_start": 533}, {"text": "profissional da pesquisa", "answer_start": 533}], "question": "O que \u00e9 um pesquisador?", "id": "f7b46683b3584f8bb78d8a28722d0552"}], "context": "Uma pesquisa e/ou investiga\u00e7\u00e3o, \u00e9 um processo sistem\u00e1tico para a constru\u00e7\u00e3o do conhecimento humano, gerando novos conhecimentos, podendo tamb\u00e9m desenvolver, colaborar, reproduzir, refutar, ampliar, detalhar, atualizar, algum conhecimento pr\u00e9-existente, servindo basicamente tanto para o indiv\u00edduo ou grupo de indiv\u00edduos que a realiza quanto para a sociedade na qual esta se desenvolve. A pesquisa como atividade regular tamb\u00e9m pode ser definida como o conjunto de atividades orientadas e planejadas pela busca de um conhecimento. Ao profissional da pesquisa (especialmente no campo acad\u00eamico), d\u00e1-se o nome de pesquisador."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "pesquisa aplicada", "answer_start": 497}, {"text": "oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa aplicada", "answer_start": 486}, {"text": "\u00e0 pesquisa aplicada", "answer_start": 495}], "question": "A pesquisa b\u00e1sica faz oposi\u00e7\u00e3o ao qu\u00ea?", "id": "3b2c053327af4e1e87be976db5edbddf"}, {"answers": [{"text": "pesquisa e desenvolvimento", "answer_start": 566}, {"text": "pesquisa e desenvolvimento", "answer_start": 566}, {"text": "pesquisa e desenvolvimento", "answer_start": 566}], "question": "O que significa R & D?", "id": "d06aa94f407d4c6f80a96d0530ea3951"}], "context": "A pesquisa \u00e9 usada para estabelecer ou confirmar fatos, reafirmar os resultados de trabalhos anteriores, resolver problemas novos ou j\u00e1 existentes, apoiar teoremas e desenvolvimento de novas teorias. Um projeto de pesquisa tamb\u00e9m pode ser uma expans\u00e3o do trabalho passado no campo. Para testar a validade de instrumentos, procedimentos ou experi\u00eancias, a pesquisa pode replicar elementos de projetos anteriores, ou o projeto como um todo. Os principais objetivos da pesquisa b\u00e1sica (em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 pesquisa aplicada) s\u00e3o documenta\u00e7\u00e3o, descoberta, interpreta\u00e7\u00e3o, ou a pesquisa e desenvolvimento (R & D) de m\u00e9todos e sistemas para o avan\u00e7o do conhecimento do ser humano. Abordagens para investiga\u00e7\u00e3o dependem epistemologias, que variam consideravelmente dentro e entre ci\u00eancias humanas e ci\u00eancias. Existem v\u00e1rias formas de pesquisa: bibliogr\u00e1fica, descritiva, laboratorial, emp\u00edrica, de campo, acad\u00eamica, cient\u00edfica, de humanidades, art\u00edstica, econ\u00f4mica, social, de neg\u00f3cios, de marketing, pesquisa praticante, estat\u00edstica, etc"}, {"qas": [{"answers": [{"text": "triagem", "answer_start": 216}, {"text": "triagem", "answer_start": 216}, {"text": "triagem", "answer_start": 216}], "question": "Para onde deve ser enviado o material recolhido nas pesquisas?", "id": "50e786b83d634a91a6d95b4dc1378cea"}, {"answers": [{"text": "estabelecer um plano de leitura", "answer_start": 253}, {"text": "estabelecer um plano de leitura", "answer_start": 253}, {"text": "estabelecer um plano de leitura", "answer_start": 253}], "question": "Qual a finalidade da triagem em uma pesquisa?", "id": "ea9b5bada6ce46b9ad8a0956cf0587ac"}, {"answers": [{"text": "uma leitura atenta e sistem\u00e1tica", "answer_start": 298}, {"text": "Trata-se de uma leitura atenta e sistem\u00e1tica que se faz acompanhar de anota\u00e7\u00f5es e fichamentos", "answer_start": 286}, {"text": "uma leitura atenta e sistem\u00e1tica", "answer_start": 298}], "question": "O que \u00e9 a triagem?", "id": "0879aab3db4647ea969ba32505e082f5"}, {"answers": [{"text": "fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do estudo", "answer_start": 417}, {"text": "poder\u00e3o servir \u00e0 fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do estudo", "answer_start": 400}, {"text": "servir \u00e0 fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do estudo", "answer_start": 408}], "question": "Para que a triagem pode servir eventualmente?", "id": "6ff4a5a3f1bf4e4ba8a99b40e7ff6026"}, {"answers": [{"text": "conhecer as diferentes contribui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas dispon\u00edveis sobre determinado tema", "answer_start": 624}, {"text": "conhecer as diferentes contribui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas dispon\u00edveis sobre determinado tema", "answer_start": 624}, {"text": "conhecer as diferentes contribui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas dispon\u00edveis sobre determinado tema", "answer_start": 624}], "question": "Qual o objetivo da pesquisa bibliogr\u00e1fica?", "id": "7c874ed1b46243b99ac012346cdccd78"}, {"answers": [{"text": "todas as fases", "answer_start": 726}, {"text": "todas as fases de qualquer tipo de pesquisa", "answer_start": 726}, {"text": "todas as fases", "answer_start": 726}], "question": "A quais fases da pesquisa bibliogr\u00e1fica d\u00e1 suporte?", "id": "9f931f1b0ebd408f804b5cbf4b666b8d"}], "context": "A pesquisa bibliogr\u00e1fica abrange a leitura, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o de livros, peri\u00f3dicos, documentos mimeografados ou fotocopiados, mapas, imagens, manuscritos, etc. Todo material recolhido deve ser submetido a uma triagem, a partir da qual \u00e9 poss\u00edvel estabelecer um plano de leitura. Trata-se de uma leitura atenta e sistem\u00e1tica que se faz acompanhar de anota\u00e7\u00f5es e fichamentos que, eventualmente, poder\u00e3o servir \u00e0 fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica do estudo. Por tudo isso, deve ser uma rotina tanto na vida profissional de professores e pesquisadores, quanto na dos estudantes. Isso porque a pesquisa bibliogr\u00e1fica tem por objetivo conhecer as diferentes contribui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas dispon\u00edveis sobre determinado tema. Ela d\u00e1 suporte a todas as fases de qualquer tipo de pesquisa, uma vez que auxilia na defini\u00e7\u00e3o do problema, na determina\u00e7\u00e3o dos objetivos, na constru\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses, na fundamenta\u00e7\u00e3o da justificativa da escolha do tema e na elabora\u00e7\u00e3o do relat\u00f3rio final."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "buscar a resolu\u00e7\u00e3o de problemas melhorando as pr\u00e1ticas por meio da observa\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e descri\u00e7\u00f5es objetivas, atrav\u00e9s de entrevistas com peritos para a padroniza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas e valida\u00e7\u00e3o de conte\u00fado", "answer_start": 73}, {"text": "buscar a resolu\u00e7\u00e3o de problemas melhorando as pr\u00e1ticas por meio da observa\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e descri\u00e7\u00f5es objetivas, atrav\u00e9s de entrevistas com peritos para a padroniza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas e valida\u00e7\u00e3o de conte\u00fado", "answer_start": 73}, {"text": "buscar a resolu\u00e7\u00e3o de problemas melhorando as pr\u00e1ticas por meio da observa\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e descri\u00e7\u00f5es objetivas, atrav\u00e9s de entrevistas com peritos para a padroniza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas e valida\u00e7\u00e3o de conte\u00fado", "answer_start": 73}], "question": "Qual o princ\u00edpio da pesquisa descritiva?", "id": "98f626a2793b44859d3018dc9d2503d6"}, {"answers": [{"text": "observa\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e descri\u00e7\u00f5es objetivas", "answer_start": 140}, {"text": "observa\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e descri\u00e7\u00f5es objetivas", "answer_start": 140}, {"text": "observa\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e descri\u00e7\u00f5es objetivas", "answer_start": 140}], "question": "Quais os meios utilizados pela pesquisa descritiva para melhorar as pr\u00e1ticas?", "id": "83e75266b35e4215b9a8d6b0e9c43cdf"}, {"answers": [{"text": "IBGE", "answer_start": 424}, {"text": "IBGE", "answer_start": 424}, {"text": "IBGE", "answer_start": 424}], "question": "Qual um \u00f3rg\u00e3o brasileiro que realiza pesquisas descritivas?", "id": "dabbc84d73564f098a7499af6bf7f965"}, {"answers": [{"text": "observar, registrar e analisar os fen\u00f4menos sem, entretanto, entrar no m\u00e9rito de seu conte\u00fado", "answer_start": 501}, {"text": "observar, registrar e analisar os fen\u00f4menos sem, entretanto, entrar no m\u00e9rito de seu conte\u00fado", "answer_start": 501}, {"text": "observar, registrar e analisar os fen\u00f4menos sem, entretanto, entrar no m\u00e9rito de seu conte\u00fado", "answer_start": 501}], "question": "Qual a finalidade da pesquisa descritiva?", "id": "7c86010bb9e041c6aee4fad883970e95"}, {"answers": [{"text": "a frequ\u00eancia com que o fen\u00f4meno acontece", "answer_start": 712}, {"text": "a frequ\u00eancia com que o fen\u00f4meno acontece", "answer_start": 712}, {"text": "a frequ\u00eancia com que o fen\u00f4meno acontece", "answer_start": 712}], "question": "Qual o interesse do investigador nas pesquisas descritivas?", "id": "4f734ee48776436a891803da73e5decd"}], "context": "O tipo de pesquisa que se classifica como \"descritiva\", tem por premissa buscar a resolu\u00e7\u00e3o de problemas melhorando as pr\u00e1ticas por meio da observa\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e descri\u00e7\u00f5es objetivas, atrav\u00e9s de entrevistas com peritos para a padroniza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas e valida\u00e7\u00e3o de conte\u00fado (THOMAS; NELSON; SILVERMAN, 2009). A pesquisa descritiva usa padr\u00f5es textuais como, por exemplo, question\u00e1rios para identifica\u00e7\u00e3o do conhecimento. O IBGE realiza pesquisas descritivas. A pesquisa descritiva tem por finalidade observar, registrar e analisar os fen\u00f4menos sem, entretanto, entrar no m\u00e9rito de seu conte\u00fado. Na pesquisa descritiva n\u00e3o h\u00e1 interfer\u00eancia do investigador, que apenas procura perceber, com o necess\u00e1rio cuidado, a frequ\u00eancia com que o fen\u00f4meno acontece. \u00c9 importante que se fa\u00e7a uma an\u00e1lise completa desses question\u00e1rios para que se chegue a uma conclus\u00e3o."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "pesquisa experimental", "answer_start": 53}, {"text": "pesquisa experimental", "answer_start": 53}, {"text": "pesquisa experimental", "answer_start": 53}], "question": "Com o que pesquisa laboratorial \u00e9 confundido?", "id": "c33358ec18a546e58d1f32bb61bcb3a1"}, {"answers": [{"text": "o fato de que ela ocorre em situa\u00e7\u00f5es controladas", "answer_start": 344}, {"text": "o fato de que ela ocorre em situa\u00e7\u00f5es controladas, valendo-se de instrumental espec\u00edfico e preciso", "answer_start": 344}, {"text": "o fato de que ela ocorre em situa\u00e7\u00f5es controladas", "answer_start": 344}], "question": "Qual a principal caracter\u00edstica da pesquisa de laborat\u00f3rio?", "id": "cab76ee8908347bc974996d3a3267ab2"}, {"answers": [{"text": "espec\u00edfico e preciso", "answer_start": 422}, {"text": "espec\u00edfico e preciso", "answer_start": 422}, {"text": "espec\u00edfico e preciso", "answer_start": 422}], "question": "Quais os tipos de instrumento utilizados nas pesquisas experimentais?", "id": "86f5de1911044b0cb9bf484a96b94a8a"}, {"answers": [{"text": "um ambiente adequado", "answer_start": 577}, {"text": "um ambiente adequado, previamente estabelecido e de acordo com o estudo a ser realizado", "answer_start": 577}, {"text": "um ambiente adequado", "answer_start": 577}], "question": "O que \u00e9 indispens\u00e1vel para pesquisas laboratoriais?", "id": "515b57c3a151421badf3c6e2653b1964"}, {"answers": [{"text": "por quest\u00f5es de \u00e9tica", "answer_start": 835}, {"text": "por quest\u00f5es de \u00e9tica", "answer_start": 835}, {"text": "por quest\u00f5es de \u00e9tica", "answer_start": 835}], "question": "Por que aspectos fundamentais do comportamento humano nunca devem ser estudados e/ou reproduzidos no ambiente controlado do laborat\u00f3rio?", "id": "1a3a56a53b7846e4b8d0f736b3bd22fb"}], "context": "Algumas vezes pesquisa laboratorial \u00e9 confundido com pesquisa experimental, o que \u00e9 um equ\u00edvoco. Embora a maioria das pesquisas de laborat\u00f3rio seja experimental, muitas vezes as ci\u00eancias humanas e sociais lan\u00e7am m\u00e3o de pesquisa de laborat\u00f3rio sem que se trate de estudos experimentais. Na verdade, o que caracteriza a pesquisa de laborat\u00f3rio \u00e9 o fato de que ela ocorre em situa\u00e7\u00f5es controladas, valendo-se de instrumental espec\u00edfico e preciso. Tais pesquisas, quer se realizem em recintos fechados ou ao ar livre, em ambientes artificiais ou reais, em todos os casos, requerem um ambiente adequado, previamente estabelecido e de acordo com o estudo a ser realizado. A Psicologia Social e a Sociologia, frequentemente, utilizam a pesquisa de laborat\u00f3rio, muito embora aspectos fundamentais do comportamento humano nem sempre possam ou, por quest\u00f5es de \u00e9tica, nunca devam ser estudados e/ou reproduzidos no ambiente controlado do laborat\u00f3rio"}, {"qas": [{"answers": [{"text": "tentativa e erro", "answer_start": 30}, {"text": "por tentativa e erro", "answer_start": 26}, {"text": "A pesquisa emp\u00edrica se d\u00e1 por tentativa e erro", "answer_start": 30}], "question": "Como a pesquisa emp\u00edrica ocorre?", "id": "e8413a5836124c9f85fbeec8ac228621"}, {"answers": [{"text": "qualquer ambiente", "answer_start": 65}, {"text": "qualquer ambiente", "answer_start": 65}, {"text": "qualquer ambiente", "answer_start": 65}], "question": "Em qual ambiente a pesquisa emp\u00edrica \u00e9 feita?", "id": "8e0ef2d36bbd4780b1aa4c8fe244099a"}, {"answers": [{"text": "testar hip\u00f3teses que dizem respeito a rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito", "answer_start": 147}, {"text": "testar hip\u00f3teses que dizem respeito a rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito", "answer_start": 147}, {"text": "testar hip\u00f3teses que dizem respeito a rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito", "answer_start": 147}], "question": "Qual a finalidade da pesquisa emp\u00edrica?", "id": "e6c7ec33c55a4f15b610f261aa523e03"}, {"answers": [{"text": "grupos de controle, sele\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria e manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis independentes", "answer_start": 223}, {"text": "grupos de controle, sele\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria e manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis independentes", "answer_start": 223}, {"text": "grupos de controle, sele\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria e manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis independentes", "answer_start": 223}], "question": "Quem s\u00e3o os atores da pesquisa emp\u00edrica?", "id": "e91c36b57c7b4cfbb156d31e5f00a845"}], "context": "A pesquisa emp\u00edrica se d\u00e1 por tentativa e erro, e \u00e9 realizada em qualquer ambiente.S\u00e3o investiga\u00e7\u00f5es de pesquisa que t\u00eam como principal finalidade testar hip\u00f3teses que dizem respeito a rela\u00e7\u00f5es de causa e efeito. Envolvem: grupos de controle, sele\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria e manipula\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis independentes. Empregam rigorosas t\u00e9cnicas de amostragem para aumentar a possibilidade de generaliza\u00e7\u00e3o das descobertas realizadas com a experi\u00eancia. Tipos: a pesquisa emp\u00edrica pode ser realizada no laborat\u00f3rio e no campo."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica consistente", "answer_start": 206}, {"text": "fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica consistente", "answer_start": 206}, {"text": "fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica consistente", "answer_start": 206}], "question": "Qual a base da an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados a partir da observa\u00e7\u00e3o de fatos e fen\u00f4menos exatamente como ocorem realmente?", "id": "4ca810f60aae4ed1b77763c5f4afddca"}, {"answers": [{"text": "compreender e explicar o problema pesquisado", "answer_start": 253}, {"text": "compreender e explicar o problema pesquisado", "answer_start": 253}, {"text": "compreender e explicar o problema pesquisado", "answer_start": 253}], "question": "Qual o objetivo da an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados coletados?", "id": "f7276a966c1e47dc9186d1ede2bd34fd"}, {"answers": [{"text": "Antropologia, Sociologia, Psicologia Social, Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o, Pedagogia, Pol\u00edtica e Servi\u00e7o Social", "answer_start": 333}, {"text": "Antropologia, Sociologia, Psicologia Social, Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o, Pedagogia, Pol\u00edtica e Servi\u00e7o Social", "answer_start": 333}, {"text": "Antropologia, Sociologia, Psicologia Social, Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o, Pedagogia, Pol\u00edtica e Servi\u00e7o Social", "answer_start": 333}], "question": "Quais \u00e1reas de estudo usam frequentemente a pesquisa de campo?", "id": "4d3c0d3bff9c47289b10ead51ee015b7"}, {"answers": [{"text": "para o estudo de indiv\u00edduos, grupos, comunidades e institui\u00e7\u00f5es", "answer_start": 480}, {"text": "para o estudo de indiv\u00edduos, grupos, comunidades e institui\u00e7\u00f5es, com o objetivo de compreender os mais diferentes aspectos de uma determinada realidade", "answer_start": 480}, {"text": "para o estudo de indiv\u00edduos, grupos, comunidades e institui\u00e7\u00f5es", "answer_start": 480}], "question": "Para que a Ci\u00eancia usa a pesquisa de campo?", "id": "ba9d9804db9c4d158fd696eabb0892a8"}, {"answers": [{"text": "compreender os mais diferentes aspectos de uma determinada realidade", "answer_start": 563}, {"text": "compreender os mais diferentes aspectos de uma determinada realidade", "answer_start": 563}, {"text": "compreender os mais diferentes aspectos de uma determinada realidade", "answer_start": 563}], "question": "Qual o objetivo da pesquisa de campo para a Ci\u00eancia?", "id": "a72bc502015f4c5a842cd68558da16c0"}], "context": "A pesquisa de campo procede \u00e0 observa\u00e7\u00e3o de fatos e fen\u00f4menos exatamente como ocorrem realmente, \u00e0 coleta de dados referentes aos mesmos e, finalmente, \u00e0 an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o desses dados, com base numa fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica consistente, objetivando compreender e explicar o problema pesquisado. Ci\u00eancia e \u00e1reas de estudo, como a Antropologia, Sociologia, Psicologia Social, Psicologia da Educa\u00e7\u00e3o, Pedagogia, Pol\u00edtica e Servi\u00e7o Social, usam frequentemente a pesquisa de campo para o estudo de indiv\u00edduos, grupos, comunidades e institui\u00e7\u00f5es, com o objetivo de compreender os mais diferentes aspectos de uma determinada realidade."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "levantamento bibliogr\u00e1fico", "answer_start": 58}, {"text": "levantamento bibliogr\u00e1fico", "answer_start": 58}, {"text": "levantamento bibliogr\u00e1fico", "answer_start": 58}], "question": "Por onde a pesquisa de campo se inicia?", "id": "92f2b7e032764e5f83e6cf3ab6457e1b"}, {"answers": [{"text": "Exige tamb\u00e9m a determina\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de coleta de dados mais apropriadas \u00e0 natureza do tema e, ainda, a defini\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas que ser\u00e3o empregadas para o registro e an\u00e1lise", "answer_start": 86}, {"text": "a determina\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de coleta de dados mais apropriadas \u00e0 natureza do tema e, ainda, a defini\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas que ser\u00e3o empregadas para o registro e an\u00e1lise", "answer_start": 99}, {"text": "Exige tamb\u00e9m a determina\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de coleta de dados mais apropriadas \u00e0 natureza do tema e, ainda, a defini\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas que ser\u00e3o empregadas para o registro e an\u00e1lise", "answer_start": 86}], "question": "Quais as exig\u00eancias da pesquisa de campo?", "id": "fc89e47921ec463aa66760b1b6fd411d"}, {"answers": [{"text": "quantitativa ou qualitativa", "answer_start": 415}, {"text": "a pesquisa de campo poder\u00e1 ser classificada como de abordagem predominantemente quantitativa ou qualitativa", "answer_start": 335}, {"text": "quantitativa ou qualitativa", "answer_start": 415}], "question": "Quais os tipos de abordagem da pesquisa de campo?", "id": "9cd2f02233e44f0884c5b134beb86bf8"}, {"answers": [{"text": "quantitativa", "answer_start": 491}, {"text": "quantitativa", "answer_start": 491}, {"text": "quantitativa", "answer_start": 491}], "question": "Qual o tipo de abordagem que ignora a complexidade da realidade social?", "id": "8355692a4d1d44c491d52ca12ebb92dc"}], "context": "Como qualquer outro tipo de pesquisa, a de campo parte do levantamento bibliogr\u00e1fico. Exige tamb\u00e9m a determina\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de coleta de dados mais apropriadas \u00e0 natureza do tema e, ainda, a defini\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas que ser\u00e3o empregadas para o registro e an\u00e1lise. Dependendo das t\u00e9cnicas de coleta, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos dados, a pesquisa de campo poder\u00e1 ser classificada como de abordagem predominantemente quantitativa ou qualitativa. Numa pesquisa em que a abordagem \u00e9 basicamente quantitativa, o pesquisador se limita \u00e0 descri\u00e7\u00e3o fatual deste ou daquele evento, ignorando a complexidade da realidade social (Franco, 1985:35)."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "docentes, estudantes universit\u00e1rios e pesquisadores independentes", "answer_start": 168}, {"text": "pesquisadores que comumente s\u00e3o docentes, estudantes universit\u00e1rios e pesquisadores independentes", "answer_start": 136}, {"text": "pesquisadores", "answer_start": 136}], "question": "Por quem \u00e9 conduzida a pesquisa acad\u00eamica?", "id": "cefca7c5620041f2a475bd7f9060f591"}, {"answers": [{"text": "\u00e2mbito da academia", "answer_start": 36}, {"text": "universidade, faculdade ou outra institui\u00e7\u00e3o de ensino superior", "answer_start": 56}, {"text": "no \u00e2mbito da academia (universidade, faculdade ou outra institui\u00e7\u00e3o de ensino superior)", "answer_start": 33}], "question": "Onde \u00e9 realizada a pesquisa acad\u00eamica?", "id": "fa01831095584ae385148ab4db39ad07"}, {"answers": [{"text": "universidade, faculdade ou outra institui\u00e7\u00e3o de ensino superior", "answer_start": 56}, {"text": "universidade, faculdade ou outra institui\u00e7\u00e3o de ensino superior", "answer_start": 56}, {"text": "universidade, faculdade ou outra institui\u00e7\u00e3o de ensino superior", "answer_start": 56}], "question": "O que \u00e9 a academia?", "id": "3a52a2716b384ea180d2887fb0885352"}, {"answers": [{"text": "tr\u00eas", "answer_start": 265}, {"text": "tr\u00eas", "answer_start": 265}, {"text": "tr\u00eas", "answer_start": 265}], "question": "A atividade universit\u00e1ria possui quantos pilares?", "id": "dde0e33203a543c78fdb274a56f18cff"}, {"answers": [{"text": "produzir conhecimento para uma disciplina acad\u00eamica", "answer_start": 346}, {"text": "produzir conhecimento para uma disciplina acad\u00eamica, bem como investiga\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 pr\u00e1tica dos processos de ensino-aprendizado", "answer_start": 346}, {"text": "produzir conhecimento para uma disciplina acad\u00eamica", "answer_start": 346}], "question": "Qual o objetivo da pesquisa acad\u00eamica?", "id": "f9cd0600fa6d45de99d3211a7711f0df"}], "context": "A pesquisa acad\u00eamica \u00e9 realizada no \u00e2mbito da academia (universidade, faculdade ou outra institui\u00e7\u00e3o de ensino superior), conduzida por pesquisadores que comumente s\u00e3o docentes, estudantes universit\u00e1rios e pesquisadores independentes. A pesquisa acad\u00eamica \u00e9 um dos tr\u00eas pilares da atividade universit\u00e1ria, junto com o ensino e a extens\u00e3o. Visa a produzir conhecimento para uma disciplina acad\u00eamica, bem como investiga\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 pr\u00e1tica dos processos de ensino-aprendizado. Visa tamb\u00e9m a relacionar os aspectos objetivos e subjetivos da realidade que envolve o objeto a ser pesquisado."}]}, {"title": "TECNOLOGIA_DA_INFORMA\u00c7AO", "paragraphs": [{"qas": [{"answers": [{"text": "o conjunto de todas as atividades e solu\u00e7\u00f5es providas por recursos de computa\u00e7\u00e3o que visam a produ\u00e7\u00e3o, o armazenamento, a transmiss\u00e3o, o acesso, a seguran\u00e7a e o uso das informa\u00e7\u00f5es", "answer_start": 51}, {"text": "o conjunto de todas as atividades e solu\u00e7\u00f5es providas por recursos de computa\u00e7\u00e3o que visam a produ\u00e7\u00e3o, o armazenamento, a transmiss\u00e3o, o acesso, a seguran\u00e7a e o uso das informa\u00e7\u00f5es", "answer_start": 51}, {"text": "o conjunto de todas as atividades e solu\u00e7\u00f5es providas por recursos de computa\u00e7\u00e3o que visam a produ\u00e7\u00e3o, o armazenamento, a transmiss\u00e3o, o acesso, a seguran\u00e7a e o uso das informa\u00e7\u00f5es", "answer_start": 51}], "question": "O que \u00e9 Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o?", "id": "3b95690d7e9b4074b87c2c1476e2ec0b"}, {"answers": [{"text": "Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 16}, {"text": "conjunto de todas as atividades e solu\u00e7\u00f5es providas por recursos de computa\u00e7\u00e3o que visam a produ\u00e7\u00e3o, o armazenamento, a transmiss\u00e3o, o acesso, a seguran\u00e7a e o uso das informa\u00e7\u00f5es", "answer_start": 53}, {"text": "Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 16}], "question": "O que \u00e9 TI?", "id": "840126ae10ad432d8cc8804b96915ed6"}, {"answers": [{"text": "nenhuma delas", "answer_start": 359}, {"text": "conjunto de todas as atividades e solu\u00e7\u00f5es providas por recursos de computa\u00e7\u00e3o que visam a produ\u00e7\u00e3o, o armazenamento, a transmiss\u00e3o, o acesso, a seguran\u00e7a e o uso das informa\u00e7\u00f5es", "answer_start": 53}, {"text": "\u00c9 a \u00e1rea da inform\u00e1tica que trata a informa\u00e7\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o e a classifica\u00e7\u00e3o de forma a permitir a tomada de decis\u00e3o em prol de algum objetivo", "answer_start": 409}], "question": "Quais defini\u00e7\u00f5es conseguem determinar a express\u00e3o TI?", "id": "36adbeb628cd48fd81e2650e40427cfe"}, {"answers": [{"text": "a informa\u00e7\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o e a classifica\u00e7\u00e3o de forma a permitir a tomada de decis\u00e3o em prol de algum objetivo", "answer_start": 443}, {"text": "a informa\u00e7\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o e a classifica\u00e7\u00e3o de forma a permitir a tomada de decis\u00e3o em prol de algum objetivo", "answer_start": 443}, {"text": "a informa\u00e7\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o e a classifica\u00e7\u00e3o de forma a permitir a tomada de decis\u00e3o em prol de algum objetivo", "answer_start": 443}], "question": "O que trata a TI na \u00e1rea de inform\u00e1tica?", "id": "4f1178e95d7f490db7e0868a08e8e709"}, {"answers": [{"text": "alargar ou reduzir as liberdades privadas e p\u00fablicas", "answer_start": 604}, {"text": "A tecnologia da informa\u00e7\u00e3o pode contribuir para alargar ou reduzir as liberdades privadas e p\u00fablicas", "answer_start": 556}, {"text": "para alargar ou reduzir as liberdades privadas e p\u00fablicas", "answer_start": 599}], "question": "Em que a tecnologia da informa\u00e7\u00e3o pode contribuir?", "id": "ac008fbebca8499294b1db9c95e6396e"}, {"answers": [{"text": "domina\u00e7\u00e3o", "answer_start": 688}, {"text": "instrumento de domina\u00e7\u00e3o", "answer_start": 673}, {"text": "um instrumento de domina\u00e7\u00e3", "answer_start": 670}], "question": "A tecnologia da informa\u00e7\u00e3o pode se tornar um instrumento de qu\u00ea?", "id": "5c2532f9e99944ac9f2a7efa0675f696"}], "context": "Pode-se definir Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o (TI) como o conjunto de todas as atividades e solu\u00e7\u00f5es providas por recursos de computa\u00e7\u00e3o que visam a produ\u00e7\u00e3o, o armazenamento, a transmiss\u00e3o, o acesso, a seguran\u00e7a e o uso das informa\u00e7\u00f5es. Na verdade, as aplica\u00e7\u00f5es para TI s\u00e3o tantas \u2014 e est\u00e3o ligadas a tantas \u00e1reas \u2014 que h\u00e1 diversas defini\u00e7\u00f5es para a express\u00e3o e nenhuma delas consegue determin\u00e1-la por completo. \u00c9 a \u00e1rea da inform\u00e1tica que trata a informa\u00e7\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o e a classifica\u00e7\u00e3o de forma a permitir a tomada de decis\u00e3o em prol de algum objetivo. A tecnologia da informa\u00e7\u00e3o pode contribuir para alargar ou reduzir as liberdades privadas e p\u00fablicas ou tornar-se um instrumento de domina\u00e7\u00e3o."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "finan\u00e7as, planejamento de transportes, design, produ\u00e7\u00e3o de bens, assim como na imprensa, nas atividades editoriais, na produ\u00e7\u00e3o musical e cinematogr\u00e1fica, no r\u00e1dio e na televis\u00e3o", "answer_start": 37}, {"text": "A TI \u00e9 uma grande for\u00e7a nas \u00e1reas de finan\u00e7as, planejamento de transportes, design, produ\u00e7\u00e3o de bens, assim como na imprensa, nas atividades editoriais, na produ\u00e7\u00e3o musical e cinematogr\u00e1fica, no r\u00e1dio e na televis\u00e3o", "answer_start": 37}, {"text": "nas \u00e1reas de finan\u00e7as, planejamento de transportes, design, produ\u00e7\u00e3o de bens, assim como na imprensa, nas atividades editoriais, na produ\u00e7\u00e3o musical e cinematogr\u00e1fica, no r\u00e1dio e na televis\u00e3o", "answer_start": 24}], "question": "Em quais \u00e1reas a TI \u00e9 uma grande for\u00e7a?", "id": "4a9655eba0094bab94312408ba385223"}, {"answers": [{"text": "O desenvolvimento cada vez mais r\u00e1pido de novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 217}, {"text": "O desenvolvimento cada vez mais r\u00e1pido de novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o modificou as bibliotecas e os centros de documenta\u00e7\u00e3o", "answer_start": 217}, {"text": "O desenvolvimento cada vez mais r\u00e1pido de novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 217}], "question": "O que modificou as bibliotecas e os centros de documenta\u00e7\u00e3o?", "id": "4e0d8cf561384af29bee1345bd55b543"}, {"answers": [{"text": "custos", "answer_start": 486}, {"text": "custos", "answer_start": 486}, {"text": "custos", "answer_start": 486}], "question": "O que o desenvolvimento cada vez mais r\u00e1pido de novas tecnologias reduziu?", "id": "f71500e2feec42198524d833bc76cd14"}, {"answers": [{"text": "impasses e problemas", "answer_start": 1062}, {"text": "A difus\u00e3o das novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o trouxe tamb\u00e9m impasses e problemas", "answer_start": 1002}, {"text": "tamb\u00e9m impasses e problemas", "answer_start": 1055}], "question": "O que a difus\u00e3o das novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o trouxe al\u00e9m das facilidades?", "id": "129a155d098d4a2f9a66d06ea95138fa"}, {"answers": [{"text": "privacidade dos indiv\u00edduos e ao seu direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 1111}, {"text": "privacidade dos indiv\u00edduos e ao seu direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 1111}, {"text": "privacidade dos indiv\u00edduos e ao seu direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 1111}], "question": "Ao que os impasses e problemas trazidos pela difus\u00e3o das novas tecnologias est\u00e3o relacionados?", "id": "3a3ac7b622224437af13bde92e57c3ca"}, {"answers": [{"text": "pois os cidad\u00e3os geralmente n\u00e3o t\u00eam acesso a grande quantidade de informa\u00e7\u00e3o sobre eles", "answer_start": 1169}, {"text": "pois os cidad\u00e3os geralmente n\u00e3o t\u00eam acesso a grande quantidade de informa\u00e7\u00e3o sobre eles, coletadas por institui\u00e7\u00f5es particulares ou p\u00fablicas", "answer_start": 1169}, {"text": "pois os cidad\u00e3os geralmente n\u00e3o t\u00eam acesso a grande quantidade de informa\u00e7\u00e3o sobre eles", "answer_start": 1169}], "question": "Por que a difus\u00e3o das novas tecnologias trouxe problemas relativos ao direito de informa\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos?", "id": "997c26e6d4ce49a1bddbb96d9bf44519"}, {"answers": [{"text": "institui\u00e7\u00f5es particulares ou p\u00fablicas", "answer_start": 1272}, {"text": "institui\u00e7\u00f5es particulares ou p\u00fablicas", "answer_start": 1272}, {"text": "institui\u00e7\u00f5es particulares ou p\u00fablicas", "answer_start": 1272}], "question": "Quem coleta informa\u00e7\u00f5es sobre os indiv\u00edduos?", "id": "d4e72ad45eee4e64bd9e37a82ecc91b9"}], "context": "A TI \u00e9 uma grande for\u00e7a nas \u00e1reas de finan\u00e7as, planejamento de transportes, design, produ\u00e7\u00e3o de bens, assim como na imprensa, nas atividades editoriais, na produ\u00e7\u00e3o musical e cinematogr\u00e1fica, no r\u00e1dio e na televis\u00e3o. O desenvolvimento cada vez mais r\u00e1pido de novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o modificou as bibliotecas e os centros de documenta\u00e7\u00e3o (principais locais de armazenamento de informa\u00e7\u00e3o), introduzindo novas formas de organiza\u00e7\u00e3o e acesso aos dados e obras armazenadas; reduziu custos e acelerou a produ\u00e7\u00e3o dos jornais e possibilitou a forma\u00e7\u00e3o instant\u00e2nea de redes televisivas de \u00e2mbito mundial. Al\u00e9m disso, tal desenvolvimento facilitou e intensificou a comunica\u00e7\u00e3o pessoal e institucional, atrav\u00e9s de programas de processamento de texto, de forma\u00e7\u00e3o de bancos de dados, de editora\u00e7\u00e3o eletr\u00f4nica, bem como de tecnologias que permitem a transmiss\u00e3o de documentos, envio de mensagens e arquivos, assim como consultas a computadores remotos (via rede mundiais de computadores, como a Internet). A difus\u00e3o das novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o trouxe tamb\u00e9m impasses e problemas, relativos principalmente \u00e0 privacidade dos indiv\u00edduos e ao seu direito \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, pois os cidad\u00e3os geralmente n\u00e3o t\u00eam acesso a grande quantidade de informa\u00e7\u00e3o sobre eles, coletadas por institui\u00e7\u00f5es particulares ou p\u00fablicas."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "ciclo da informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 130}, {"text": "ciclo da informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 130}, {"text": "ciclo da informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 130}], "question": "O que as tecnologias da informa\u00e7\u00e3o incluem al\u00e9m dos componentes de m\u00e1quina?", "id": "e5d7007ea34f4eaf8cd556e08994e07a"}, {"answers": [{"text": "t\u00e9cnicas de classifica\u00e7\u00e3o", "answer_start": 156}, {"text": "t\u00e9cnicas de classifica\u00e7\u00e3o", "answer_start": 156}, {"text": "t\u00e9cnicas de classifica\u00e7\u00e3o", "answer_start": 156}], "question": "Qual um exemplo de tecnologias intelectuais usadas para lidar com o ciclo da informa\u00e7\u00e3o?", "id": "f6ddbaba81fb46cd8b95f18cc58b0ef2"}, {"answers": [{"text": "em software que ser\u00e1 usado", "answer_start": 291}, {"text": "Esse esquema pode, tamb\u00e9m, ser inclu\u00eddo em software que ser\u00e1 usado", "answer_start": 251}, {"text": " pode, tamb\u00e9m, ser inclu\u00eddo em software que ser\u00e1 usado", "answer_start": 263}], "question": "Onde os esquemas podem ser inclu\u00eddos?", "id": "a2b51f36c83a48f4a993bf6a397bbc1c"}, {"answers": [{"text": "desde que as bibliotecas come\u00e7aram a ser formadas", "answer_start": 475}, {"text": "desde que as bibliotecas come\u00e7aram a ser formadas", "answer_start": 475}, {"text": "desde que as bibliotecas come\u00e7aram a ser formadas", "answer_start": 475}], "question": "Desde quando existem as tecnologias de classifica\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es?", "id": "71ac22147ac8441fbc10b432370c4c6c"}], "context": "As tecnologias da informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o incluem somente componentes de m\u00e1quina. Existem tecnologias intelectuais usadas para lidar com o ciclo da informa\u00e7\u00e3o, como t\u00e9cnicas de classifica\u00e7\u00e3o, por exemplo, que n\u00e3o requerem uso de m\u00e1quinas apenas em um esquema. Esse esquema pode, tamb\u00e9m, ser inclu\u00eddo em software que ser\u00e1 usado, mas isso n\u00e3o elimina o fato de que a t\u00e9cnica j\u00e1 existia independentemente do software. As tecnologias de classifica\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es existem desde que as bibliotecas come\u00e7aram a ser formadas. Qualquer livro sobre organiza\u00e7\u00e3o de bibliotecas traz essas tecnologias."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "seguran\u00e7a", "answer_start": 95}, {"text": "seguran\u00e7a", "answer_start": 95}, {"text": "seguran\u00e7a", "answer_start": 95}], "question": "Qual quesito da gest\u00e3o da tecnologia da informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o acompanha o mesmo ritmo das pol\u00edticas de seguran\u00e7a?", "id": "d93d86d7f8444a579b6d53f6a9f17a91"}, {"answers": [{"text": "que agora sua empresa possui mais uma porta para o mundo", "answer_start": 316}, {"text": "que agora sua empresa possui mais uma porta para o mundo", "answer_start": 316}, {"text": "que agora sua empresa possui mais uma porta para o mundo", "answer_start": 316}], "question": "Do que os gestores esquecem com tantos recursos dispon\u00edveis?", "id": "85b1de669bde4998bf7c5943bd3e3558"}, {"answers": [{"text": "dar a um indiv\u00edduo valiosas informa\u00e7\u00f5es sobre sua organiza\u00e7\u00e3o", "answer_start": 406}, {"text": "pode dar a um indiv\u00edduo valiosas informa\u00e7\u00f5es sobre sua organiza\u00e7\u00e3o", "answer_start": 401}, {"text": "dar a um indiv\u00edduo valiosas informa\u00e7\u00f5es sobre sua organiza\u00e7\u00e3o", "answer_start": 406}], "question": "O que pode acontecer caso uma empresa possua mais uma porta para o mundo aberta?", "id": "639ea354db9c4786adcd97fc2302d949"}, {"answers": [{"text": "problemas de gerenciamento", "answer_start": 550}, {"text": "problemas de gerenciamento", "answer_start": 550}, {"text": "problemas de gerenciamento", "answer_start": 550}], "question": "O que pode tornar a tecnologia da informa\u00e7\u00e3o um risco?", "id": "b00ae30b57474b6caf78a263466b84a6"}, {"answers": [{"text": "pois seguran\u00e7a tamb\u00e9m gera custos", "answer_start": 678}, {"text": "pois seguran\u00e7a tamb\u00e9m gera custos", "answer_start": 678}, {"text": "pois seguran\u00e7a tamb\u00e9m gera custos", "answer_start": 678}], "question": "Por que \u00e9 importante ressaltar os problemas que a tecnologia traz para as empresas?", "id": "ce96bf83cc5d4fe09b8b525b5d94a6ff"}, {"answers": [{"text": "investimentos", "answer_start": 754}, {"text": "investimentos", "answer_start": 754}, {"text": "investimentos", "answer_start": 754}], "question": "O que nem sempre s\u00e3o pequenos na \u00e1rea de tecnologia?", "id": "7dba25a618d340b489e9bee61df92fcc"}], "context": "A Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o segue em avan\u00e7o constante, mas ao mesmo tempo sua gest\u00e3o no quesito seguran\u00e7a, n\u00e3o acompanha o mesmo ritmo das pol\u00edticas de seguran\u00e7a e n\u00e3o est\u00e1 ainda em um patamar que pode ser considerado eficiente. Com tantos recursos dispon\u00edveis e possibilidades quase ilimitadas, os gestores esquecem que agora sua empresa possui mais uma porta para o mundo, porta esta que, se aberta, pode dar a um indiv\u00edduo valiosas informa\u00e7\u00f5es sobre sua organiza\u00e7\u00e3o. Temos ent\u00e3o um caso em que a tecnologia da informa\u00e7\u00e3o se torna um risco devido a problemas de gerenciamento, \u00e9 importante ressaltar os problemas que a tecnologia traz para as empresas al\u00e9m de seus benef\u00edcios, pois seguran\u00e7a tamb\u00e9m gera custos e, quando lidamos com alta tecnologia, os investimentos nem sempre s\u00e3o pequenos nessa \u00e1rea."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "cria\u00e7\u00e3o, inova\u00e7\u00e3o e na funcionalidade de produtos e servi\u00e7os", "answer_start": 109}, {"text": "cria\u00e7\u00e3o, inova\u00e7\u00e3o e na funcionalidade de produtos e servi\u00e7os", "answer_start": 109}, {"text": "cria\u00e7\u00e3o, inova\u00e7\u00e3o e na funcionalidade de produtos e servi\u00e7os", "answer_start": 109}], "question": "Do que consiste a aplica\u00e7\u00e3o da gest\u00e3o do conhecimento?", "id": "4abbd5a42a724da18ffa41b94bc5a5b8"}, {"answers": [{"text": "se as mesmas s\u00e3o id\u00f4neas e se sustentam a capacidade de provis\u00e3o para a tomada de decis\u00e3o no mercado", "answer_start": 365}, {"text": "se as mesmas s\u00e3o id\u00f4neas e se sustentam a capacidade de provis\u00e3o", "answer_start": 365}, {"text": "se as mesmas s\u00e3o id\u00f4neas e se sustentam a capacidade de provis\u00e3o para a tomada de decis\u00e3o no mercado", "answer_start": 365}], "question": "Em que os gestores devem se atentar para as empresas que fornecem os recursos tecnol\u00f3gicos?", "id": "9e4f2327dd7f4f6cbae6939ab689b253"}], "context": "A era tecnol\u00f3gica implica a gest\u00e3o do conhecimento que \u00e9 uma pr\u00e1tica c\u00edclica, onde sua aplica\u00e7\u00e3o consiste na cria\u00e7\u00e3o, inova\u00e7\u00e3o e na funcionalidade de produtos e servi\u00e7os. Algumas atitudes s\u00e3o primordiais para o sucesso empresarial na era globalizada de informa\u00e7\u00e3o e conhecimento. Os gestores devem se atentar para as empresas que fornecem os recursos tecnol\u00f3gicos, se as mesmas s\u00e3o id\u00f4neas e se sustentam a capacidade de provis\u00e3o para a tomada de decis\u00e3o no mercado."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "informa\u00e7\u00e3o eficaz e atempada", "answer_start": 80}, {"text": "informa\u00e7\u00e3o eficaz e atempada", "answer_start": 80}, {"text": "informa\u00e7\u00e3o eficaz e atempada", "answer_start": 80}], "question": "Do que a tomada de decis\u00e3o no setor p\u00fablico de sa\u00fade \u00e9 extremamente dependente?", "id": "5ad7ec48d7b24069bebc0f3848d3b66d"}, {"answers": [{"text": "manuten\u00e7\u00e3o dos direitos humanos", "answer_start": 328}, {"text": "manuten\u00e7\u00e3o dos direitos humanos", "answer_start": 328}, {"text": "manuten\u00e7\u00e3o dos direitos humanos", "answer_start": 328}], "question": "Em que os sistemas de informa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia?", "id": "ad16bf63128d408fbe8bfd7abaedbcd8"}], "context": "A tomada de decis\u00f5es no setor p\u00fablico de sa\u00fade \u00e9 extremamente dependente de uma informa\u00e7\u00e3o eficaz e atempada. Todavia, segundo a OMS, na pr\u00e1tica raramente os sistemas de informa\u00e7\u00e3o de sa\u00fade funcionam sistematicamente pois s\u00e3o complexos, fragmentados e n\u00e3o respondem \u00e0s necessidades. Todavia, estes s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia na manuten\u00e7\u00e3o dos direitos humanos, podendo documentar desigualdades de acesso aos cuidados. Da mesma forma, podem auxiliar a cria\u00e7\u00e3o de uma plataforma de a\u00e7\u00e3o, fomentando o desenvolvimento sanit\u00e1rio de um tipo de popula\u00e7\u00e3o, social e economicamente desagregada, permitindo o seu acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "importantes para as grandes e m\u00e9dias empresas", "answer_start": 46}, {"text": "importantes para as grandes e m\u00e9dias empresas", "answer_start": 46}, {"text": "importantes para as grandes e m\u00e9dias empresas", "answer_start": 46}], "question": "O que os computadores come\u00e7aram a se tornar em 1960?", "id": "24a795e5e80a40f9acf63c025923bdcb"}, {"answers": [{"text": "entre si", "answer_start": 153}, {"text": "entre si", "answer_start": 153}, {"text": "entre si", "answer_start": 153}], "question": "Com o que os computadores eram incompart\u00edveis at\u00e9 1960?", "id": "c330f27f8f4d49e2b6cc95fb205cab76"}, {"answers": [{"text": "hardware", "answer_start": 207}, {"text": "hardware", "answer_start": 207}, {"text": "hardware", "answer_start": 207}], "question": "Pelo que os avan\u00e7os da inform\u00e1tica eram puxados em 1960?", "id": "1133c29b5e0640b29263e5b1f194c2e9"}, {"answers": [{"text": "pois n\u00e3o existiam empresas dedicadas ao desenvolvimento de pacotes", "answer_start": 329}, {"text": "pois n\u00e3o existiam empresas dedicadas ao desenvolvimento de pacotes", "answer_start": 329}, {"text": "pois n\u00e3o existiam empresas dedicadas ao desenvolvimento de pacotes", "answer_start": 329}], "question": "Por que as aplica\u00e7\u00f5es eram constru\u00eddas do zero em 1960?", "id": "a615e355f5e540839943856a2b730959"}, {"answers": [{"text": "as linhas telef\u00f4nicas de voz passaram a permitir o acesso a terminais remotos de computadores", "answer_start": 416}, {"text": "as linhas telef\u00f4nicas de voz passaram a permitir o acesso a terminais remotos de computadores", "answer_start": 416}, {"text": "as linhas telef\u00f4nicas de voz passaram a permitir o acesso a terminais remotos de computadores", "answer_start": 416}], "question": "O que ocorreu em 1970 que tornou as telecomunica\u00e7\u00f5es uma base tecnol\u00f3gica?", "id": "7fcb861e791940008a1e4204e30492ce"}, {"answers": [{"text": "automatiza\u00e7\u00e3o das atividades burocr\u00e1ticas", "answer_start": 586}, {"text": "automatiza\u00e7\u00e3o das atividades burocr\u00e1ticas", "answer_start": 586}, {"text": "automatiza\u00e7\u00e3o das atividades burocr\u00e1ticas", "answer_start": 586}], "question": "O que a transforma\u00e7\u00e3o das telecomunica\u00e7\u00f5es em uma base tecnol\u00f3gica levou as empresas a fazerem?", "id": "769d56e6a0e84e84b5b1f7e24cc720f8"}, {"answers": [{"text": "CPDs", "answer_start": 697}, {"text": "Toda a a\u00e7\u00e3o acontecia na sala de processamento de dados os chamados CPDs (Centro de Processamento de Dados)", "answer_start": 629}, {"text": "Centro de Processamento de Dados", "answer_start": 703}], "question": "Onde ocorria o tratamento das informa\u00e7\u00f5es nas empresas?", "id": "cb52bda90cca4d8f8ff8f72459167f32"}, {"answers": [{"text": "Centro de Processamento de Dados", "answer_start": 703}, {"text": "Centro de Processamento de Dados", "answer_start": 703}, {"text": "Centro de Processamento de Dados", "answer_start": 703}], "question": "O que \u00e9 CPDs?", "id": "9239d8d17edf4f5fa2d1c489b03a1f84"}], "context": "Em 1960 os computadores come\u00e7aram a se tornar importantes para as grandes e m\u00e9dias empresas, mas eram limitad\u00edssimos quanto a aplica\u00e7\u00f5es e incompat\u00edveis entre si. Os avan\u00e7os da inform\u00e1tica eram puxados pelo hardware como melhorias no custo, velocidade dos equipamentos e as aplica\u00e7\u00f5es, onde esse \u00faltimo era constru\u00eddo \u201cdo zero\u201d, pois n\u00e3o existiam empresas dedicadas ao desenvolvimento de pacotes. Na d\u00e9cada de 1970, as linhas telef\u00f4nicas de voz passaram a permitir o acesso a terminais remotos de computadores e as telecomunica\u00e7\u00f5es se tornam uma base tecnol\u00f3gica, levando as empresas a automatiza\u00e7\u00e3o das atividades burocr\u00e1ticas. Toda a a\u00e7\u00e3o acontecia na sala de processamento de dados os chamados CPDs (Centro de Processamento de Dados) respons\u00e1veis pelo tratamento das informa\u00e7\u00f5es, onde o acesso a esse volume de dados eram realizados por relat\u00f3rios gerados pelo sistema ou terminais ligados ao computador central. Por\u00e9m havia resist\u00eancia por parte de usu\u00e1rios ao novo sistema e centraliza\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "as transforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas", "answer_start": 18}, {"text": "as transforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas", "answer_start": 18}, {"text": "as transforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas", "answer_start": 18}], "question": "O que come\u00e7ou a abrir novas op\u00e7\u00f5es para a transforma\u00e7\u00e3o de dados em informa\u00e7\u00e3o?", "id": "0b70044075784d24ae6743c4ebb9c0e9"}, {"answers": [{"text": "processar diversas tarefas simultaneamente com v\u00e1rios usu\u00e1rios", "answer_start": 337}, {"text": "processar diversas tarefas simultaneamente com v\u00e1rios usu\u00e1rios", "answer_start": 337}, {"text": "processar diversas tarefas simultaneamente com v\u00e1rios usu\u00e1rios", "answer_start": 337}], "question": "O que a flexibiliza\u00e7\u00e3o do terminal permitiu ao computador?", "id": "d737529e861540a0aa33d277d981a28e"}, {"answers": [{"text": "sistemas de apoio \u00e0 decis\u00e3o", "answer_start": 554}, {"text": "sistemas de apoio \u00e0 decis\u00e3o", "answer_start": 554}, {"text": "sistemas de apoio \u00e0 decis\u00e3o", "answer_start": 554}], "question": "Como ficaram conhecidas a s\u00e9rie de inova\u00e7\u00f5es trazidas pelos pacotes de software combinados com a flexibilidade dos terminais?", "id": "7c6c4a5666c94361a78682c507d864ab"}, {"answers": [{"text": "sistemas gerenciadores de banco de dados", "answer_start": 756}, {"text": "sistemas gerenciadores de banco de dados", "answer_start": 756}, {"text": "sistemas gerenciadores de banco de dados", "answer_start": 756}], "question": "O que \u00e9 SGBDs?", "id": "e1b65b2444484efa9a6b4f4d41b9d166"}, {"answers": [{"text": "bibliotecas de informa\u00e7\u00f5es", "answer_start": 957}, {"text": "em bibliotecas de informa\u00e7\u00f5es", "answer_start": 954}, {"text": "bibliotecas de informa\u00e7\u00f5es", "answer_start": 957}], "question": "Em que os CPDs se transformaram com o surgimento dos SGBDs?", "id": "d85eb1525890489388c8e82f5b48941b"}, {"answers": [{"text": "profissionais de inform\u00e1tica", "answer_start": 988}, {"text": "profissionais de inform\u00e1tica", "answer_start": 988}, {"text": "profissionais de inform\u00e1tica", "answer_start": 988}], "question": "Quem mais resistiu \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es dos CPDs?", "id": "a2e29f661fc544b7b571d3b71c059331"}], "context": "Em meados de 1970 as transforma\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas come\u00e7aram a abrir novas op\u00e7\u00f5es para a transforma\u00e7\u00e3o de dados em informa\u00e7\u00f5es e ao melhoramento e adequa\u00e7\u00e3o dos sistemas de acordo com as necessidades da empresa, por\u00e9m ainda era um per\u00edodo de extrema centraliza\u00e7\u00e3o. O terminal, pela primeira vez, se torna flex\u00edvel, permitindo o computador processar diversas tarefas simultaneamente com v\u00e1rios usu\u00e1rios. Surge tamb\u00e9m os pacotes de software, onde combinado com a flexibilidade dos terminais estimulou uma s\u00e9rie de inova\u00e7\u00f5es que vieram a ser conhecidas como \u201csistemas de apoio \u00e0 decis\u00e3o\u201d. Segundo Keen (1996, p. XXXVII), \u201ca maior evolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica dessa \u00e9poca foi a passagem do processamento de transa\u00e7\u00f5es para o gerenciamento de banco de dados.\" Surge ent\u00e3o os sistemas gerenciadores de banco de dados (SGBDs), que organizam as informa\u00e7\u00f5es de uma maneira eficaz, evitando duplicidade e facilitando sua an\u00e1lise. Assim os velhos CPDs come\u00e7aram a se transformar em bibliotecas de informa\u00e7\u00f5es. Os profissionais de inform\u00e1tica eram os que mais resistiam \u00e0s mudan\u00e7as."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "1980", "answer_start": 3}, {"text": "1980", "answer_start": 3}, {"text": "1980", "answer_start": 3}], "question": "Quando o termo \u201cTecnologia da Informa\u00e7\u00e3o\u201d passou a ser mais usado?", "id": "fab070abca8f458b9bdf85afcd7ed612"}, {"answers": [{"text": "telecomunica\u00e7\u00f5es e os microcomputadores", "answer_start": 394}, {"text": "As telecomunica\u00e7\u00f5es e os microcomputadores", "answer_start": 391}, {"text": "telecomunica\u00e7\u00f5es e os microcomputadores", "answer_start": 394}], "question": "O que liberou o uso da TI nas empresas do mundo todo?", "id": "96e8ce565bb2431d89c19b2c7734377b"}, {"answers": [{"text": "para os altos executivos", "answer_start": 537}, {"text": "para os altos executivos", "answer_start": 537}, {"text": "para os altos executivos", "answer_start": 537}], "question": "Para quem foi criado os programas de \u201cconsciencializa\u00e7\u00e3o gerencial\u201d?", "id": "c6052966e07a400f878c8588f60eb65e"}, {"answers": [{"text": "para esclarecer d\u00favidas", "answer_start": 654}, {"text": "esclarecer d\u00favidas", "answer_start": 659}, {"text": "para esclarecer d\u00favidas, al\u00e9m de receberem consultoria na \u00e1rea tecnol\u00f3gica", "answer_start": 654}], "question": "Para que os usu\u00e1rios consultavam os CSU?", "id": "130643c20b5e4d58b0a0cd118bdd61fa"}, {"answers": [{"text": "Centro de Suporte ao Usu\u00e1rio", "answer_start": 566}, {"text": "Centro de Suporte ao Usu\u00e1rio", "answer_start": 566}, {"text": "Centro de Suporte ao Usu\u00e1rio", "answer_start": 566}], "question": "O que \u00e9 CSU?", "id": "df2911c85c8141c2b5ccd67c184b9678"}], "context": "Em 1980, ocorreram mudan\u00e7as tecnol\u00f3gicas principalmente em tecnologias de escrit\u00f3rio e microcomputadores, e o termo \u201cTecnologia da Informa\u00e7\u00e3o\u201d passou a ser mais usado. Os gerenciadores de banco de dados se tornaram dispon\u00edveis nos PCs e softwares de custo baixo dominaram o mercado, assim as aten\u00e7\u00f5es se voltavam para o mercado em busca de novas estrat\u00e9gicas com base das tecnologias de TI. As telecomunica\u00e7\u00f5es e os microcomputadores liberaram o uso da TI nas empresas do mundo todo. Criou-se programas de \u201cconsciencializa\u00e7\u00e3o gerencial\u201d para os altos executivos e o Centro de Suporte ao Usu\u00e1rio (CSU) ou o chamado Help Desk, onde os usu\u00e1rios consultavam para esclarecer d\u00favidas, al\u00e9m de receberem consultoria na \u00e1rea tecnol\u00f3gica, ambos para possibilitar o acesso e conhecimento das ferramentas de TI existentes nas empresas e uma maior aceita\u00e7\u00e3o."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "sistemas abertos, integra\u00e7\u00e3o e modelos", "answer_start": 19}, {"text": "sistemas abertos, integra\u00e7\u00e3o e modelos", "answer_start": 19}, {"text": "sistemas abertos, integra\u00e7\u00e3o e modelos", "answer_start": 19}], "question": "O que se tornou essencial nos departamentos de sistemas?", "id": "a794baa9a96b4c438304f34e6a976679"}, {"answers": [{"text": "a troca e o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es", "answer_start": 199}, {"text": "a troca e o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es otimizando o funcionamento da empresa", "answer_start": 199}, {"text": "a troca e o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es", "answer_start": 199}], "question": "O que a integra\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica flexibilizou?", "id": "b11d5b1f4a1c4f69b982320656943681"}, {"answers": [{"text": "electronic data interchange", "answer_start": 307}, {"text": "electronic data interchange", "answer_start": 307}, {"text": "electronic data interchange", "answer_start": 307}], "question": "O que \u00e9 EDI?", "id": "9d787ca422f2409f90a1d84f7fe1c16c"}, {"answers": [{"text": "computador", "answer_start": 834}, {"text": "O computador", "answer_start": 832}, {"text": "computador", "answer_start": 834}], "question": "Qual elemento de TI \u00e9 indispens\u00e1vel em uma organiza\u00e7\u00e3o?", "id": "c022e0c917d148d784d2594b4652e20b"}], "context": "Na d\u00e9cada de 1990, sistemas abertos, integra\u00e7\u00e3o e modelos se tornam itens essenciais nos departamentos de sistemas acabando com a incompatibilidade. A integra\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica flexibilizou e facilitou a troca e o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es otimizando o funcionamento da empresa. Surge, por exemplo, o sistema EDI (electronic data interchange). \u201cA TI \u00e9 reconhecida como fator cr\u00edtico de capacita\u00e7\u00e3o, principalmente atrav\u00e9s das telecomunica\u00e7\u00f5es, que permite eliminar barreiras impostas por local e tempo \u00e0s atividades de coordena\u00e7\u00e3o, servi\u00e7o e colabora\u00e7\u00e3o\u201d.(KEEN, 1996, p. XLIX). De modo s\u00fabito, a mudan\u00e7a se acelerou em quase todas as \u00e1reas do neg\u00f3cio e da tecnologia. A transforma\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o das ferramentas da TI se tornam globais e as distin\u00e7\u00f5es entre computador e comunica\u00e7\u00e3o desaparecem mudando radicalmente o mundo dos neg\u00f3cios. O computador se torna elemento de TI indispens\u00e1vel em uma organiza\u00e7\u00e3o."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "profissional de TI", "answer_start": 2}, {"text": "profissional de TI", "answer_start": 2}, {"text": "profissional de TI", "answer_start": 2}], "question": "Quem atua nos segmentos relacionados a Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o?", "id": "71c1aaa7557b452b853ac763f8971bc4"}, {"answers": [{"text": "para que sistemas, ou a infraestrutura que existe continue operando corretamente", "answer_start": 313}, {"text": "para que sistemas, ou a infraestrutura que existe continue operando corretamente", "answer_start": 313}, {"text": "para que sistemas, ou a infraestrutura que existe continue operando corretamente", "answer_start": 313}], "question": "Para que cada profissional tem um papel nas organiza\u00e7\u00f5es?", "id": "36ae775a973e4b2db6c200e972a98b83"}, {"answers": [{"text": "profissional de TI", "answer_start": 409}, {"text": "profissional de TI", "answer_start": 409}, {"text": "profissional de TI", "answer_start": 409}], "question": "Quem \u00e9 respons\u00e1vel por criar e desenvolver novas tecnologias?", "id": "ade01302fbdb4e5cba6388531069f86b"}], "context": "O profissional de TI \u00e9 aquele que atua em um dos segmentos relacionados a Tecnologia da Informa\u00e7\u00e3o, como: Programa\u00e7\u00e3o, Seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o, Redes, Banco de Dados, An\u00e1lise de Sistemas, Engenharia de Software, infraestrutura e hardware, entre outros. Cada profissional tem um papel fundamental nas organiza\u00e7\u00f5es para que sistemas, ou a infraestrutura que existe continue operando corretamente. Al\u00e9m disso, o profissional de TI pode ser respons\u00e1vel por criar e desenvolver novas tecnologias. A profiss\u00e3o est\u00e1 entre uma das mais bem remuneradas no mercado e faltam profissionais qualificados para preencher todas as vagas."}]}, {"title": "EXERCICIOS_DOMICILIARES", "paragraphs": [{"qas": [{"answers": [{"text": "a substitui\u00e7\u00e3o das aulas n\u00e3o frequentadas pelo acad\u00eamico", "answer_start": 49}, {"text": "a substitui\u00e7\u00e3o das aulas n\u00e3o frequentadas pelo acad\u00eamico, por atividades realizadas em ambiente domiciliar ou hospitalar", "answer_start": 49}, {"text": "a substitui\u00e7\u00e3o das aulas n\u00e3o frequentadas pelo acad\u00eamico, por atividades realizadas em ambiente domiciliar ou hospitalar, assegurando-se ao acad\u00eamico a possibilidade de prestar em outra \u00e9poca as provas que foram aplicadas durante o per\u00edodo do afastamento", "answer_start": 49}], "question": "O que \u00e9 regime de exerc\u00edcios domiciliares?", "id": "13c57669e53f4cecafdcf3785fc10fa4"}, {"answers": [{"text": "a possibilidade de prestar em outra \u00e9poca as provas que foram aplicadas durante o per\u00edodo do afastamento", "answer_start": 199}, {"text": "a possibilidade de prestar em outra \u00e9poca as provas que foram aplicadas durante o per\u00edodo do afastamento", "answer_start": 199}, {"text": "a possibilidade de prestar em outra \u00e9poca as provas que foram aplicadas durante o per\u00edodo do afastamento", "answer_start": 199}], "question": "O que o regime de exerc\u00edcios domiciliares garante ao acad\u00eamico?", "id": "dbb1cbe85bbd438b82fdd9bcb4b6a01f"}], "context": "Entende-se por regime de exerc\u00edcios domiciliares a substitui\u00e7\u00e3o das aulas n\u00e3o frequentadas pelo acad\u00eamico, por atividades realizadas em ambiente domiciliar ou hospitalar, assegurando-se ao acad\u00eamico a possibilidade de prestar em outra \u00e9poca as provas que foram aplicadas durante o per\u00edodo do afastamento."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "oitavo", "answer_start": 12}, {"text": "A partir do oitavo m\u00eas de gesta\u00e7\u00e3o", "answer_start": 12}, {"text": "A partir do oitavo m\u00eas", "answer_start": 12}], "question": "Gestantes poder\u00e3o ser ajudadas pelo regime de exerc\u00edcios a partir de qual m\u00eas de gesta\u00e7\u00e3o?", "id": "abf0abdaf96c4abca6c004133b64c916"}, {"answers": [{"text": "tr\u00eas", "answer_start": 132}, {"text": "tr\u00eas meses", "answer_start": 132}, {"text": "tr\u00eas meses consecutivos", "answer_start": 132}], "question": "Por quantos meses a gestante poder\u00e1 ser ajudada pelo regime de exerc\u00edcios domiciliares?", "id": "76c1def369d1419a9c21fd6ab56c7370"}, {"answers": [{"text": "entregar requerimento na Secretaria Acad\u00eamica", "answer_start": 176}, {"text": "A acad\u00eamica dever\u00e1 entregar requerimento na Secretaria Acad\u00eamica", "answer_start": 157}, {"text": "dever\u00e1 entregar requerimento na Secretaria Acad\u00eamica", "answer_start": 169}], "question": "O que a gestante deve fazer para requisitar o regime de exerc\u00edcios domiciliares?", "id": "2f8b4896dd3d4692a4e286fb40826df5"}, {"answers": [{"text": "laudo m\u00e9dico", "answer_start": 332}, {"text": "o laudo m\u00e9dico", "answer_start": 330}, {"text": "o laudo m\u00e9dico contendo o m\u00eas de gesta\u00e7\u00e3o ou a data do parto e a assinatura, a data e o CRM do m\u00e9dico", "answer_start": 330}], "question": "O que deve ser anexado ao requerimento?", "id": "00b3ac789b554afaa92b2571247733b6"}], "context": "A partir do oitavo m\u00eas de gesta\u00e7\u00e3o, a acad\u00eamica gestante poder\u00e1 ser assistida pelo regime de exerc\u00edcios domiciliares com dura\u00e7\u00e3o de tr\u00eas meses consecutivos. A acad\u00eamica dever\u00e1 entregar requerimento na Secretaria Acad\u00eamica, dirigido ao Coordenador de Curso ou equivalente, solicitando o regime de exerc\u00edcios domiciliares, anexando o laudo m\u00e9dico contendo o m\u00eas de gesta\u00e7\u00e3o ou a data do parto e a assinatura, a data e o CRM do m\u00e9dico. A Secretaria Acad\u00eamica dever\u00e1 formalizar processo e encaminh\u00e1-lo \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o de Curso ou equivalente. Em casos excepcionais, e devidamente comprovados, mediante laudo m\u00e9dico, o per\u00edodo do regime de exerc\u00edcios domiciliares poder\u00e1 ser aumentado, antes e depois do parto."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "regime de exerc\u00edcios domiciliares", "answer_start": 390}, {"text": "regime de exerc\u00edcios domiciliares", "answer_start": 390}, {"text": "regime de exerc\u00edcios domiciliares", "answer_start": 390}], "question": "O que assistir\u00e1 os portadores de traumatismos?", "id": "c309770341644efa934585c7bc7c409f"}, {"answers": [{"text": "Secretaria Acad\u00eamica", "answer_start": 469}, {"text": "na Secretaria Acad\u00eamica", "answer_start": 466}, {"text": "O acad\u00eamico dever\u00e1 entregar requerimento na Secretaria Acad\u00eamica", "answer_start": 425}], "question": "Onde deve ser entregue o requerimento para comprova\u00e7\u00e3o de afec\u00e7\u00f5es?", "id": "7a50e2197b694c84a6f7a154167b49e8"}], "context": "Os portadores de afec\u00e7\u00f5es cong\u00eanitas ou adquiridas, infec\u00e7\u00f5es, traumatismos ou outras condi\u00e7\u00f5es m\u00f3rbidas que apresentem dist\u00farbios agudos ou agudizados, caracterizados por incapacidade f\u00edsica relativa, incompat\u00edvel com a frequ\u00eancia \u00e0s aulas, se verificada a conserva\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es intelectuais e emocionais necess\u00e1rias para o prosseguimento da atividade escolar, ficar\u00e3o assistidos pelo regime de exerc\u00edcios domiciliares. O acad\u00eamico dever\u00e1 entregar requerimento na Secretaria Acad\u00eamica, dirigido ao Coordenador de Curso ou equivalente, solicitando o regime de exerc\u00edcios domiciliares,anexando o laudo m\u00e9dico contendo: a Classifica\u00e7\u00e3o Internacional de Doen\u00e7as, o tempo de afastamento, a terap\u00eautica institu\u00edda para o tratamento e a assinatura, data e CRM do m\u00e9dico. A Secretaria Acad\u00eamica dever\u00e1 formalizar processo e encaminh\u00e1-lo \u00e0 Coordena\u00e7\u00e3o de Curso ou equivalente. Somente ser\u00e1 concedido o regime de exerc\u00edcios domiciliares nos afastamentos superiores a sete dias consecutivos."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "constata\u00e7\u00e3o do fato", "answer_start": 90}, {"text": "\u00e0 constata\u00e7\u00e3o do fato", "answer_start": 88}, {"text": "A solicita\u00e7\u00e3o do Regime de Exerc\u00edcios Domiciliares deve ser protocolizada imediatamente \u00e0 constata\u00e7\u00e3o do fato", "answer_start": 90}], "question": "Ao que deve ser protocolizada a solicita\u00e7\u00e3o do regime de exerc\u00edcios domiciliares?", "id": "92d9059e16e745748a000b14ff7acf84"}, {"answers": [{"text": "Coordenador de Curso", "answer_start": 451}, {"text": "Coordenador de Curso ou equivalente", "answer_start": 451}, {"text": "Coordenador de Curso", "answer_start": 451}], "question": "Quem defere o pedido de regime de exerc\u00edcios domiciliares?", "id": "6faa043c59524579ad07b190345ee0e2"}, {"answers": [{"text": "laudo m\u00e9dico apresentado", "answer_start": 512}, {"text": "laudo m\u00e9dico apresentado", "answer_start": 512}, {"text": "laudo m\u00e9dico apresentado", "answer_start": 512}], "question": "Qual o fundamento do pedido de regime de exerc\u00edcios domiciliares?", "id": "ad34b96d92f34c43868cf7b36d69116d"}, {"answers": [{"text": "Junta M\u00e9dica Oficial da UFMS", "answer_start": 689}, {"text": "Junta M\u00e9dica Oficial da UFMS", "answer_start": 689}, {"text": "Junta M\u00e9dica Oficial da UFMS", "answer_start": 689}], "question": "Quem deve ser consultado em caso de d\u00favidas quanto ao enquadramento do laudo m\u00e9dico?", "id": "5e3497732579442ca4848c39d6b44190"}, {"answers": [{"text": "Coordenador de Curso", "answer_start": 926}, {"text": "Coordenador de Curso ou equivalente", "answer_start": 926}, {"text": "Coordenador de Curso", "answer_start": 926}], "question": "Quem dever\u00e1 informar aos professores a rela\u00e7\u00e3o dos acad\u00eamicos que estiverem em regime de exerc\u00edcios domiciliares?", "id": "1e3865c3ecd24ae5b37b877d3be5beb1"}], "context": "A solicita\u00e7\u00e3o do Regime de Exerc\u00edcios Domiciliares deve ser protocolizada imediatamente \u00e0 constata\u00e7\u00e3o do fato, ficando sem efeito a solicita\u00e7\u00e3o com valor retroativo, por descaracterizar a finalidade do regime. Contar-se-\u00e1, portanto, o prazo de in\u00edcio do regime de exerc\u00edcios domiciliares pela data de protocolo do requerimento e o prazo final pela data constante no laudo m\u00e9dico. O deferimento do pedido de regime de exerc\u00edcios domiciliares caber\u00e1 ao Coordenador de Curso ou equivalente, tendo como fundamento o laudo m\u00e9dico apresentado. Havendo d\u00favidas quanto ao enquadramento do laudo m\u00e9dico no regime de exerc\u00edcios domiciliares, o Coordenador de Curso ou equivalente dever\u00e1 consultar a Junta M\u00e9dica Oficial da UFMS. Enquanto a Junta M\u00e9dica Oficial analisa os documentos m\u00e9dicos apresentados, o acad\u00eamico dever\u00e1 ser atendido pelo regime de exerc\u00edcios domiciliares, at\u00e9 que se confirme a necessidade ou n\u00e3o do afastamento. O Coordenador de Curso ou equivalente dever\u00e1 informar imediatamente aos professores a rela\u00e7\u00e3o dos acad\u00eamicos que estiverem em regime de exerc\u00edcios domiciliares."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "professor", "answer_start": 255}, {"text": "professor", "answer_start": 255}, {"text": "professor", "answer_start": 255}], "question": "Quem ir\u00e1 definir as atividades que dever\u00e3o ser cumpridas durante o regime de exerc\u00edcios domiciliares?", "id": "d4f754fcb68e429eae54fae9f4b9ad27"}, {"answers": [{"text": "Coordena\u00e7\u00e3o de Curso", "answer_start": 493}, {"text": "Coordena\u00e7\u00e3o de Curso", "answer_start": 493}, {"text": "Coordena\u00e7\u00e3o de Curso", "answer_start": 493}], "question": "Onde os acad\u00eamicos devem retirar e devolver as atividades?", "id": "3f2ee28dc4ae49b2960355b063891641"}, {"answers": [{"text": "a frequ\u00eancia n\u00e3o ser\u00e1 computada", "answer_start": 604}, {"text": "a frequ\u00eancia n\u00e3o ser\u00e1 computada", "answer_start": 604}, {"text": "a frequ\u00eancia n\u00e3o ser\u00e1 computada", "answer_start": 604}], "question": "O que acontece se o acad\u00eamico n\u00e3o entregar as atividades na data estipulada?", "id": "e598bbb0f3ad48adb40b7df47b9894d8"}, {"answers": [{"text": "Coordenador de Curso", "answer_start": 669}, {"text": "Coordenador de Curso ou equivalente", "answer_start": 669}, {"text": "Coordenador de Curso", "answer_start": 669}], "question": "Para quem o professor deve entregar as atividades devolvidas pelo acad\u00eamico?", "id": "a1bf5db1a6fa4ffdaecbb0f53f65bc5c"}], "context": "O Coordenador de Curso ou equivalente dever\u00e1 anexar ao processo de cada acad\u00eamico que estiver em regime de exerc\u00edcios domiciliares, todos os documentos referentes ao per\u00edodo coberto pelo regime, inclusive c\u00f3pias das atividades domiciliares e provas. Cada professor definir\u00e1 as atividades que dever\u00e3o ser cumpridas durante o regime de exerc\u00edcios domiciliares, bem como, os prazos de entrega, cabendo ao acad\u00eamico, ou ao seu procurador, a responsabilidade de retirar e devolver as atividades na Coordena\u00e7\u00e3o de Curso. Se o acad\u00eamico n\u00e3o entregar as atividades programadas na data estipulada pelo professor, a frequ\u00eancia n\u00e3o ser\u00e1 computada. Caber\u00e1 ao professor entregar ao Coordenador de Curso ou equivalente \u00e0s atividades devolvidas pelo acad\u00eamico em regime de exerc\u00edcios domiciliares, bem como o lan\u00e7amento da frequ\u00eancia no sistema acad\u00eamico. A avalia\u00e7\u00e3o do conte\u00fado ser\u00e1 de acordo com o previsto no Plano de Ensino da disciplina, aplicando-se o mesmo sistema de avalia\u00e7\u00e3o exigido para os demais acad\u00eamicos. As datas das provas dever\u00e3o ser fixadas em comum acordo entre o acad\u00eamico, o professor e o Coordenador de Curso, ou equivalente. Ser\u00e1 atribu\u00edda nota zero ao acad\u00eamico que n\u00e3o comparecer para realiza\u00e7\u00e3o da prova."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o", "answer_start": 0}, {"text": "Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o das provas", "answer_start": 0}, {"text": "Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o", "answer_start": 0}], "question": "Quando o professor deve devolver as provas aos alunos?", "id": "2e9fb80cadc94bf4a50a84f0f1fcc693"}, {"answers": [{"text": "no sistema acad\u00eamico", "answer_start": 171}, {"text": "no sistema acad\u00eamico", "answer_start": 171}, {"text": "no sistema acad\u00eamico", "answer_start": 171}], "question": "Onde o professor ir\u00e1 lan\u00e7ar as provas?", "id": "f2a8534b371a4aeb890804c802bb5d8a"}, {"answers": [{"text": "Secretaria Acad\u00eamica", "answer_start": 297}, {"text": "Secretaria Acad\u00eamica", "answer_start": 297}, {"text": "Secretaria Acad\u00eamica", "answer_start": 297}], "question": "O que \u00e9 Secac?", "id": "65c4b8b5d7ea45cfab7a4779b3659234"}, {"answers": [{"text": "Laudo M\u00e9dico", "answer_start": 328}, {"text": "Laudo M\u00e9dico", "answer_start": 328}, {"text": "Laudo M\u00e9dico", "answer_start": 328}], "question": "O que deve ser encaminhado \u00e0 Secac?", "id": "8607c487e46b4b448408bb93f58e067d"}, {"answers": [{"text": "na pasta do acad\u00eamico", "answer_start": 361}, {"text": "pasta do acad\u00eamico", "answer_start": 364}, {"text": "na pasta do acad\u00eamico", "answer_start": 361}], "question": "Onde ser\u00e1 arquivado o Laudo M\u00e9dico?", "id": "70d5cec7fca945c18a7532660de1c16a"}, {"answers": [{"text": "Coordenador de Curso", "answer_start": 241}, {"text": "Coordenador de Curso, ou equivalente", "answer_start": 395}, {"text": "Coordenador de Curso", "answer_start": 241}], "question": "Quem ir\u00e1 acompanhar o regime de exerc\u00edcios domiciliares do acad\u00eamico?", "id": "52d9148ac8ce493cac9d561160feb21f"}], "context": "Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o das provas, o professor dever\u00e1 devolv\u00ea-las ao acad\u00eamico, anexando c\u00f3pia no processo de regime de exerc\u00edcios domiciliares e fazer o lan\u00e7amento no sistema acad\u00eamico. Ao final do regime de exerc\u00edcios domiciliares o Coordenador de Curso ou equivalente dever\u00e1 encaminhar \u00e0 Secretaria Acad\u00eamica (Secac) o Laudo M\u00e9dico para ser arquivados na pasta do acad\u00eamico. Compete ao Coordenador de Curso, ou equivalente, acompanhar todos os procedimentos relativos ao regime de exerc\u00edcios domiciliares."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "requerer o trancamento de matr\u00edcula", "answer_start": 218}, {"text": "requerer o trancamento de matr\u00edcula", "answer_start": 218}, {"text": "requerer o trancamento de matr\u00edcula", "answer_start": 218}], "question": "O que o acad\u00eamico deve fazer em casos de atividades pr\u00e1ticas em regime de exerc\u00edcios domiciliares?", "id": "ad7f31c0c7c942a4a00c6ab589794583"}, {"answers": [{"text": "um", "answer_start": 410}, {"text": "Nos casos em que o prazo previsto para o regime de exerc\u00edcios domiciliares for superior a um semestre letivo", "answer_start": 320}, {"text": "um semestre letivo", "answer_start": 410}], "question": "O trancamento de matr\u00edcula deve ser feito caso o regime de exerc\u00edcios domicilares for superior a quantos semestres?", "id": "7955d0a6cc9b4b8297a7ea52c8b2d0ea"}], "context": "As atividades acad\u00eamicas pr\u00e1ticas, de campo ou de est\u00e1gio, pela sua natureza, n\u00e3o s\u00e3o compat\u00edveis com o tratamento especial em regime de exerc\u00edcios domiciliares. Para os casos listados neste artigo, o acad\u00eamico dever\u00e1 requerer o trancamento de matr\u00edcula, sob pena de reprova\u00e7\u00e3o por falta de frequ\u00eancia e aproveitamento. Nos casos em que o prazo previsto para o regime de exerc\u00edcios domiciliares for superior a um semestre letivo, o afastamento dever\u00e1 ser convertido em trancamento de matr\u00edcula."}]}, {"title": "MONITORIA_DE_ENSINO", "paragraphs": [{"qas": [{"answers": [{"text": "Processo Seletivo do Programa de Monitoria de Ensino de Gradua\u00e7\u00e3o", "answer_start": 219}, {"text": "Processo Seletivo do Programa de Monitoria de Ensino de Gradua\u00e7\u00e3o", "answer_start": 219}, {"text": "Processo Seletivo do Programa de Monitoria de Ensino de Gradua\u00e7\u00e3o", "answer_start": 219}], "question": "A resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 342 torna recorre o qu\u00ea?", "id": "10b4f7a2173242bea85ffe5781439384"}, {"answers": [{"text": "22 de junho de 2015", "answer_start": 182}, {"text": "22 de junho de 2015", "answer_start": 182}, {"text": "22 de junho de 2015", "answer_start": 182}], "question": "De quando \u00e9 a resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 342?", "id": "1a80267bbdef4f059d05e1cb26e1ce61"}, {"answers": [{"text": "sele\u00e7\u00e3o de disciplinas que obter\u00e3o monitores para o segundo semestre letivo de 2018", "answer_start": 291}, {"text": "sele\u00e7\u00e3o de disciplinas que obter\u00e3o monitores para o segundo semestre letivo de 2018", "answer_start": 291}, {"text": "sele\u00e7\u00e3o de disciplinas que obter\u00e3o monitores para o segundo semestre letivo de 2018", "answer_start": 291}], "question": "O processo seletivo do programa de monitoria da resolu\u00e7\u00e3o n\u00ba 342 tem qual finalidade?", "id": "95f680d53dc94b628a3dd8d8b9c21c58"}, {"answers": [{"text": "melhoria do ensino nos cursos de gradua\u00e7\u00e3o", "answer_start": 447}, {"text": "melhoria do ensino nos cursos de gradua\u00e7\u00e3o", "answer_start": 447}, {"text": "melhoria do ensino nos cursos de gradua\u00e7\u00e3o", "answer_start": 447}], "question": "O programa de monitoria \u00e9 recurso para qual finalidade?", "id": "31c389264c4047d4ab507e0c66bd7d89"}], "context": "A FUNDA\u00c7\u00c3O UNIVERSIDADE FEDERAL DE MATO GROSSO DO SUL por meio da Pr\u00f3-Reitoria de Gradua\u00e7\u00e3o - Prograd, no uso de suas atribui\u00e7\u00f5es legais, e de acordo com a Resolu\u00e7\u00e3o Coeg n\u00ba 342, de 22 de junho de 2015, torna p\u00fablico o Processo Seletivo do Programa de Monitoria de Ensino de Gradua\u00e7\u00e3o, para sele\u00e7\u00e3o de disciplinas que obter\u00e3o monitores para o segundo semestre letivo de 2018. O Programa de Monitoria de Ensino de Gradua\u00e7\u00e3o \u00e9 um instrumento para a melhoria do ensino nos cursos de gradua\u00e7\u00e3o, pautado na inser\u00e7\u00e3o dos acad\u00eamicos em atividades did\u00e1tico-pedag\u00f3gicas oferecidas em uma disciplina e/ou em bloco de disciplinas dos cursos de Gradua\u00e7\u00e3o"}, {"qas": [{"answers": [{"text": "R$ 220.800,00", "answer_start": 302}, {"text": "duzentos e vinte mil e oitocentos reais", "answer_start": 317}, {"text": "R$ 220.800,00 (duzentos e vinte mil e oitocentos reais)", "answer_start": 302}], "question": "Quanto \u00e9 o montante do edital n\u00ba 163 para sele\u00e7\u00e3o de disciplinas que obter\u00e3o monitores?", "id": "5d2cc1449dd34dc497cb38d134de7980"}, {"answers": [{"text": "138", "answer_start": 383}, {"text": "138 bolsas", "answer_start": 383}, {"text": "138", "answer_start": 383}], "question": "Quantas bolsas ser\u00e3o concedidas para o edital n\u00ba 163?", "id": "47363a1c068b494f90b1757a77aaef3a"}, {"answers": [{"text": "ao estudante participante do Programa", "answer_start": 473}, {"text": "ao estudante participante do Programa", "answer_start": 473}, {"text": "ao estudante participante do Programa", "answer_start": 473}], "question": "A bolsa ser\u00e1 concedida para quem?", "id": "0a13f69658084f50a275eda0ec25305f"}, {"answers": [{"text": "R$ 400,00", "answer_start": 538}, {"text": "quatrocentos reais", "answer_start": 549}, {"text": "A bolsa possui o valor de R$ 400,00 (quatrocentos reais)", "answer_start": 512}], "question": "Qual \u00e9 o valor da bolsa de monitoria?", "id": "176857b1371c4ccc9bdb6564307dc9b1"}, {"answers": [{"text": "com base no Total de Alunos Equivalentes da Gradua\u00e7\u00e3o", "answer_start": 747}, {"text": "com base no Total de Alunos Equivalentes da Gradua\u00e7\u00e3o", "answer_start": 747}, {"text": "com base no Total de Alunos Equivalentes da Gradua\u00e7\u00e3o", "answer_start": 747}], "question": "Como foi distribu\u00edda as bolsas para cada unidade de administra\u00e7\u00e3o setorial?", "id": "7ecd158bfb17404b83aa9761ade8b1f0"}, {"answers": [{"text": "o total de alunos matriculados na Unidade de Administra\u00e7\u00e3o Setorial", "answer_start": 818}, {"text": "o total de alunos matriculados na Unidade de Administra\u00e7\u00e3o Setorial", "answer_start": 818}, {"text": "o total de alunos matriculados na Unidade de Administra\u00e7\u00e3o Setorial", "answer_start": 818}], "question": "O que quer dizer Total de Alunos Equivalentes da Gradua\u00e7\u00e3o?", "id": "8392f85c85024a878d983f7692fa98ab"}], "context": "O edital UFMS/PROGRAD n\u00ba 163, de 19 de junho de 2018, visa o processo seletivo de disciplinas que obter\u00e3o monitores nas categorias bolsista e volunt\u00e1rio para o segundo semestre letivo de 2018 em cada Unidade da Administra\u00e7\u00e3o Setorial da UFMS. A UFMS disponibilizar\u00e1 por meio deste Edital o montante de R$ 220.800,00 (duzentos e vinte mil e oitocentos reais) destinado \u00e0 concess\u00e3o de 138 bolsas. A bolsa institucional \u00e9 subs\u00eddio mensal custeado e concedido pela UFMS apenas ao estudante participante do Programa. A bolsa possui o valor de R$ 400,00 (quatrocentos reais) mensais, sendo estabelecido o regime de 12 horas semanais. O n\u00famero de vagas total de bolsistas, para cada Unidade de Administra\u00e7\u00e3o Setorial, foi distribu\u00eddo, proporcionalmente, com base no Total de Alunos Equivalentes da Gradua\u00e7\u00e3o (TAEG), ou seja, o total de alunos matriculados na Unidade de Administra\u00e7\u00e3o Setorial."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Unidade da Administra\u00e7\u00e3o Setorial de lota\u00e7\u00e3o da disciplina", "answer_start": 62}, {"text": "O processo seletivo dos monitores ser\u00e1 de responsabilidade da Unidade da Administra\u00e7\u00e3o Setorial de lota\u00e7\u00e3o da disciplina", "answer_start": 62}, {"text": "Unidade da Administra\u00e7\u00e3o Setorial de lota\u00e7\u00e3o da disciplina", "answer_start": 62}], "question": "O processo seletivo dos monitores ser\u00e1 feita por quem?", "id": "b792cce17f334b5aa378a411d5885a8c"}, {"answers": [{"text": "Diretor da Unidade", "answer_start": 243}, {"text": "Diretor da Unidade", "answer_start": 243}, {"text": "Diretor da Unidade", "answer_start": 243}], "question": "Quem encaminha o nome dos membros da Comiss\u00e3o do Processo Seletivo \u00e0 Diap/CDA/Prograd?", "id": "5a381a70387b4d6eb46c515ce2194d35"}, {"answers": [{"text": "acessar o Sigproj, receber e conferir a documenta\u00e7\u00e3o", "answer_start": 484}, {"text": "receber e conferir a documenta\u00e7\u00e3o", "answer_start": 503}, {"text": "acessar o Sigproj, receber e conferir a documenta\u00e7\u00e3o", "answer_start": 484}], "question": "O que cabe ao presidente da Comiss\u00e3o do Processo Seletivo?", "id": "f2a7da42723d4d3397ca7155f216a200"}], "context": "O processo seletivo dos monitores ser\u00e1 de responsabilidade da Unidade da Administra\u00e7\u00e3o Setorial de lota\u00e7\u00e3o da disciplina, respeitado o disposto na Resolu\u00e7\u00e3o Coeg n\u00ba 342/2015 (Normas da Monitoria de Ensino de Gradua\u00e7\u00e3o) e neste Edital. Cabe ao Diretor da Unidade encaminhar, via SEI, os nomes dos membros da Comiss\u00e3o do Processo Seletivo e a sua presid\u00eancia \u00e0 Divis\u00e3o de Apoio a Programas e Projetos Especiais \u2013 Diap/CDA/Prograd. Compete ao presidente da Comiss\u00e3o do Processo Seletivo acessar o Sigproj, receber e conferir a documenta\u00e7\u00e3o, Anexo II deste Edital."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Sistema de Informa\u00e7\u00e3o de Projetos da UFMS", "answer_start": 66}, {"text": "SIGProj", "answer_start": 109}, {"text": "As inscri\u00e7\u00f5es das disciplinas ser\u00e3o realizadas somente on-line no Sistema de Informa\u00e7\u00e3o de Projetos da UFMS (SIGProj)", "answer_start": 66}], "question": "Onde \u00e9 feito a inscri\u00e7\u00e3o das disciplinas?", "id": "872e64d32e744f18aa888ee46b609ea0"}, {"answers": [{"text": "Formul\u00e1rio de Requerimento de Inscri\u00e7\u00e3o de Disciplina", "answer_start": 275}, {"text": "o Formul\u00e1rio de Requerimento de Inscri\u00e7\u00e3o de Disciplina", "answer_start": 273}, {"text": "Formul\u00e1rio de Requerimento de Inscri\u00e7\u00e3o de Disciplina", "answer_start": 275}], "question": "O que deve ser anexado no SigProj?", "id": "4766de51e4c24dc8aabf4d1627c4c437"}, {"answers": [{"text": "anexar o documento exigido no item 6.2", "answer_start": 431}, {"text": "anexar o documento exigido no item 6.2 deste Edital", "answer_start": 431}, {"text": "anexar o documento exigido no item 6.2", "answer_start": 431}], "question": "Qual \u00e9 a responsabilidade do docente?", "id": "a3aa89d93a564cee9a8714a6a6f83239"}], "context": "As inscri\u00e7\u00f5es das disciplinas ser\u00e3o realizadas somente on-line no Sistema de Informa\u00e7\u00e3o de Projetos da UFMS (SIGProj), http://sigproj.ufms.br, entre os dias 16/07/2018 e 20/07/2018, conforme este Edital. Para inscrever-se neste Edital, o docente dever\u00e1 anexar, no SIGProj, o Formul\u00e1rio de Requerimento de Inscri\u00e7\u00e3o de Disciplina, devidamente preenchido e assinado, conforme Anexo II deste Edital. \u00c9 de responsabilidade do docente, anexar o documento exigido no item 6.2 deste Edital."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "quadro permanente da UFMS", "answer_start": 53}, {"text": "quadro permanente da UFMS como docente", "answer_start": 53}, {"text": "quadro permanente da UFMS como docente e estar em efetivo exerc\u00edcio ministrando a disciplina", "answer_start": 53}], "question": "Ao que o docente respons\u00e1vel pelo monitor deve pertencer?", "id": "5d39f42b1de642bdb36db80fad54abfe"}, {"answers": [{"text": "desde que tutorado por um docente efetivo do quadro", "answer_start": 282}, {"text": "desde que tutorado por um docente efetivo do quadro, respons\u00e1vel por turma diversa da mesma disciplina ou disciplina equivalente, ou, na aus\u00eancia ou impossibilidade do tutor docente efetivo, pelo coordenador do curso.", "answer_start": 282}, {"text": "desde que tutorado por um docente efetivo do quadro", "answer_start": 282}], "question": "Professor volunt\u00e1rio pode requerer monitor para sua disciplina?", "id": "d0c5d0ad7a47425082d629d606d6ec6c"}], "context": "O docente respons\u00e1vel pelo monitor deve pertencer ao quadro permanente da UFMS como docente e estar em efetivo exerc\u00edcio ministrando a disciplina. Docente volunt\u00e1rio ou substituto lotado no quadro de cada unidade, poder\u00e1 requerer monitor para a disciplina sob sua responsabilidade, desde que tutorado por um docente efetivo do quadro, respons\u00e1vel por turma diversa da mesma disciplina ou disciplina equivalente, ou, na aus\u00eancia ou impossibilidade do tutor docente efetivo, pelo coordenador do curso."}]}, {"title": "COMPUTADOR", "paragraphs": [{"qas": [{"answers": [{"text": "uma m\u00e1quina capaz de variados tipos de tratamento autom\u00e1tico de informa\u00e7\u00f5es ou processamento de dados", "answer_start": 13}, {"text": "uma m\u00e1quina capaz de variados tipos de tratamento autom\u00e1tico de informa\u00e7\u00f5es ou processamento de dados", "answer_start": 13}, {"text": "uma m\u00e1quina capaz de variados tipos de tratamento autom\u00e1tico de informa\u00e7\u00f5es ou processamento de dados", "answer_start": 13}], "question": "O que \u00e9 computador?", "id": "5b5f263d3c1546ddaee84a1a848d2704"}, {"answers": [{"text": "pessoas respons\u00e1veis", "answer_start": 384}, {"text": "pessoas respons\u00e1veis por algum c\u00e1lculo", "answer_start": 384}, {"text": "a pessoas respons\u00e1veis por algum c\u00e1lculo", "answer_start": 382}], "question": "A quem foi aplicado o termo computador?", "id": "09646c629655424090feb82da04be1e7"}, {"answers": [{"text": "computadores pessoais e laptops", "answer_start": 614}, {"text": "os computadores pessoais e laptops", "answer_start": 611}, {"text": "os computadores pessoais e laptops s\u00e3o \u00edcones da Era da Informa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 611}], "question": "Quem s\u00e3o os \u00edcones da era da informa\u00e7\u00e3o?", "id": "44033fafb0af47a8b1ff1da0be3e5194"}, {"answers": [{"text": "sistemas embarcados", "answer_start": 812}, {"text": "atualmente as formas mais comuns de computador em uso s\u00e3o os sistemas embarcados", "answer_start": 751}, {"text": "as formas mais comuns de computador em uso s\u00e3o os sistemas embarcados", "answer_start": 762}], "question": "Quais as formas mais comuns de computador em uso?", "id": "b74772acc3f149498a35481c365dbf97"}, {"answers": [{"text": "para controlar outros dispositivos", "answer_start": 862}, {"text": "para controlar outros dispositivos, como rob\u00f4s, c\u00e2meras digitais ou brinquedos", "answer_start": 862}, {"text": "para controlar outros dispositivos", "answer_start": 862}], "question": "Para que servem os sistemas embarcados?", "id": "d73b3ee997dd4f0b8bd8b2968ef67715"}, {"answers": [{"text": "rob\u00f4s, c\u00e2meras digitais ou brinquedos", "answer_start": 903}, {"text": "rob\u00f4s, c\u00e2meras digitais ou brinquedos", "answer_start": 903}, {"text": "rob\u00f4s, c\u00e2meras digitais ou brinquedos", "answer_start": 903}], "question": "Quais tipos de dispositivos os sistemas embarcados controlam?", "id": "932c99ca90d4498ca4c849144a466809"}], "context": "Computador \u00e9 uma m\u00e1quina capaz de variados tipos de tratamento autom\u00e1tico de informa\u00e7\u00f5es ou processamento de dados. Um computador pode possuir in\u00fameros atributos, dentre eles armazenamento de dados, processamento de dados, c\u00e1lculo em grande escala, desenho industrial, tratamento de imagens gr\u00e1ficas, realidade virtual, entretenimento e cultura. No passado, o termo j\u00e1 foi aplicado a pessoas respons\u00e1veis por algum c\u00e1lculo. Em geral, entende-se por computador um sistema f\u00edsico que realiza algum tipo de computa\u00e7\u00e3o. Existe ainda o conceito matem\u00e1tico rigoroso, utilizado na teoria da computa\u00e7\u00e3o. Assumiu-se que os computadores pessoais e laptops s\u00e3o \u00edcones da Era da Informa\u00e7\u00e3o; e isto \u00e9 o que muitas pessoas consideram como \"computador\". Entretanto, atualmente as formas mais comuns de computador em uso s\u00e3o os sistemas embarcados, pequenos dispositivos usados para controlar outros dispositivos, como rob\u00f4s, c\u00e2meras digitais ou brinquedos."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "John Napier", "answer_start": 0}, {"text": "John Napier", "answer_start": 0}, {"text": "John Napier", "answer_start": 0}], "question": "Quem inventou os logar\u00edtmos?", "id": "095cce836d6f4b5286038a974bbd2bcd"}, {"answers": [{"text": "bast\u00e3o", "answer_start": 140}, {"text": "bast\u00e3o", "answer_start": 140}, {"text": "bast\u00e3o", "answer_start": 140}], "question": "Como eram gravadas as tabelas de multiplica\u00e7\u00e3o de John Napier?", "id": "4ca3471fa4314310a457304a2505fd1d"}, {"answers": [{"text": "Wilhelm Schickard", "answer_start": 237}, {"text": "A primeira m\u00e1quina de verdade foi constru\u00edda por Wilhelm Schickard", "answer_start": 188}, {"text": "foi constru\u00edda por Wilhelm Schickard", "answer_start": 218}], "question": "Quem construiu a primeira m\u00e1quina de verdade?", "id": "5c91b3d0d6f54872b84b68e61cca84ca"}, {"answers": [{"text": "somar, subtrair, multiplicar e dividir", "answer_start": 270}, {"text": "somar, subtrair, multiplicar e dividir", "answer_start": 270}, {"text": "somar, subtrair, multiplicar e dividir", "answer_start": 270}], "question": "Quais eram as opera\u00e7\u00f5es que a m\u00e1quina constru\u00edda por Wilhelm Schickard era capaz de fazer?", "id": "5f8cb2e08f0d4865b60c00c3ee75be91"}, {"answers": [{"text": "durante a guerra dos trinta anos", "answer_start": 335}, {"text": "durante a guerra dos trinta anos", "answer_start": 335}, {"text": "durante a guerra dos trinta anos", "answer_start": 335}], "question": "Quando a m\u00e1quina de Schickard foi perdida?", "id": "39b709f2ed5847edaa67bc838a9ec78b"}, {"answers": [{"text": "ajudar seu pai a computar os impostos em Rouen", "answer_start": 669}, {"text": "A m\u00e1quina Pascal foi criada com objetivo de ajudar seu pai a computar os impostos em Rouen, Fran\u00e7a", "answer_start": 625}, {"text": "A m\u00e1quina Pascal foi criada com objetivo de ajudar seu pai a computar os impostos em Rouen, Fran\u00e7a", "answer_start": 625}], "question": "Qual era o objetivo da m\u00e1quina de pascal?", "id": "bc4fc1089e864943a2943853483ffbef"}, {"answers": [{"text": "Gottfried Wilhelm Leibniz", "answer_start": 792}, {"text": "Gottfried Wilhelm Leibniz", "answer_start": 792}, {"text": "Gottfried Wilhelm Leibniz", "answer_start": 792}], "question": "Quem inventou o c\u00e1lculo?", "id": "42f1e4ed6b614b149ab18de686215571"}, {"answers": [{"text": "todo o racioc\u00ednio pudesse ser substitu\u00eddo pelo girar de uma simples alavanca", "answer_start": 899}, {"text": "todo o racioc\u00ednio pudesse ser substitu\u00eddo pelo girar de uma simples alavanca", "answer_start": 899}, {"text": "todo o racioc\u00ednio pudesse ser substitu\u00eddo pelo girar de uma simples alavanca", "answer_start": 899}], "question": "Qual era o sonho de Gottfried?", "id": "582872d1a6084badad5bb572535c742c"}], "context": "John Napier (1550-1617), escoc\u00eas inventor dos logaritmos, tamb\u00e9m inventou os ossos de Napier, que eram tabelas de multiplica\u00e7\u00e3o gravadas em bast\u00e3o, o que evitava a memoriza\u00e7\u00e3o da tabuada. A primeira m\u00e1quina de verdade foi constru\u00edda por Wilhelm Schickard sendo capaz de somar, subtrair, multiplicar e dividir. Essa m\u00e1quina foi perdida durante a guerra dos trinta anos, sendo que recentemente foi encontrada alguma documenta\u00e7\u00e3o sobre ela. Durante muitos anos nada se soube sobre essa m\u00e1quina, por isso, atribu\u00eda-se a Blaise Pascal (1623-1662) a constru\u00e7\u00e3o da primeira m\u00e1quina calculadora, que fazia apenas somas e subtra\u00e7\u00f5es. A m\u00e1quina Pascal foi criada com objetivo de ajudar seu pai a computar os impostos em Rouen, Fran\u00e7a. O projeto de Pascal foi bastante aprimorado pelo matem\u00e1tico alem\u00e3o Gottfried Wilhelm Leibniz (1646-1726), que tamb\u00e9m inventou o c\u00e1lculo, o qual sonhou que, um dia no futuro, todo o racioc\u00ednio pudesse ser substitu\u00eddo pelo girar de uma simples alavanca. Todas essas m\u00e1quinas, por\u00e9m, estavam longe de ser um computador de uso geral, pois n\u00e3o eram program\u00e1veis. Isto quer dizer que a entrada era feita apenas de n\u00fameros, mas n\u00e3o de instru\u00e7\u00f5es a respeito do que fazer com os n\u00fameros."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Joseph Marie Jacquard", "answer_start": 272}, {"text": "Joseph Marie Jacquard", "answer_start": 272}, {"text": "Joseph Marie Jacquard", "answer_start": 272}], "question": "Quem inventou o tear mec\u00e2nico?", "id": "9ae58ffb344042d68c2f8cd740dd5c55"}, {"answers": [{"text": "A ideia de Jacquard", "answer_start": 371}, {"text": "A ideia de Jacquard", "answer_start": 371}, {"text": "A ideia de Jacquard", "answer_start": 371}], "question": "O que inspirou Babbage a desenvolver a m\u00e1quina de tecer n\u00fameros?", "id": "7d461349c9a54560af24d18a40e7ef30"}, {"answers": [{"text": "por cart\u00f5es", "answer_start": 623}, {"text": "por cart\u00f5es", "answer_start": 623}, {"text": "por cart\u00f5es", "answer_start": 623}], "question": "Como era controlada a m\u00e1quina de tecer n\u00fameros de Babbage?", "id": "2db891709f7d44ddaae6a1016cc4c51b"}, {"answers": [{"text": "calculador diferencial", "answer_start": 747}, {"text": "calculador diferencial", "answer_start": 747}, {"text": "calculador diferencial", "answer_start": 747}], "question": "Qual \u00e9 o nome dado \u00e0 m\u00e1quina que calcula polin\u00f4mios por meio de diferen\u00e7as?", "id": "32ff57978a214146b797eeea9214df41"}, {"answers": [{"text": "m\u00e1quina com alguns elementos que remetem aos computadores atuais", "answer_start": 927}, {"text": "m\u00e1quina com alguns elementos que remetem aos computadores atuais", "answer_start": 927}, {"text": "m\u00e1quina com alguns elementos que remetem aos computadores atuais", "answer_start": 927}], "question": "O que era o calculador anal\u00edtico?", "id": "3b7293145a384882b3fd99feb0310c8f"}], "context": "A origem da ideia de programar uma m\u00e1quina vem da necessidade de que as m\u00e1quinas de tecer produzissem padr\u00f5es de cores diferentes. Assim, no s\u00e9culo XVIII foi criada uma forma de representar os padr\u00f5es em cart\u00f5es de papel perfurado, que eram tratados manualmente. Em 1801, Joseph Marie Jacquard (1752-1834) inventa um tear mec\u00e2nico, com uma leitora autom\u00e1tica de cart\u00f5es. A ideia de Jacquard atravessou o Canal da Mancha, onde inspirou Charles Babbage (1792-1871), um professor de matem\u00e1tica de Cambridge, a desenvolver uma m\u00e1quina de \u201ctecer n\u00fameros\u201d, uma m\u00e1quina de calcular onde a forma de calcular pudesse ser controlada por cart\u00f5es. Tudo come\u00e7ou com a tentativa de desenvolver uma m\u00e1quina capaz de calcular polin\u00f4mios por meio de diferen\u00e7as, o calculador diferencial. Enquanto projetava seu calculador diferencial, a ideia de Jacquard fez com que Babbage imaginasse uma nova e mais complexa m\u00e1quina, o calculador anal\u00edtico, m\u00e1quina com alguns elementos que remetem aos computadores atuais."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "uma m\u00e1quina capaz de processar dados baseada na separa\u00e7\u00e3o de cart\u00f5es perfurados", "answer_start": 102}, {"text": "uma m\u00e1quina capaz de processar dados baseada na separa\u00e7\u00e3o de cart\u00f5es perfurados (pelos seus furos)", "answer_start": 102}, {"text": "uma m\u00e1quina capaz de processar dados baseada na separa\u00e7\u00e3o de cart\u00f5es perfurados", "answer_start": 102}], "question": "O que Hollerith inventou?", "id": "5c0a4fafc77746038a1f26e6e3eb8c9d"}, {"answers": [{"text": "para auxiliar no censo de 1890", "answer_start": 239}, {"text": "para auxiliar no censo de 1890, reduzindo o tempo de processamento de dados de sete anos, do censo anterior, para apenas dois anos e meio", "answer_start": 239}, {"text": "para auxiliar no censo de 1890", "answer_start": 239}], "question": "Em que a m\u00e1quina de Hollerith foi utilizada?", "id": "9a8c027ff4c4496e821dac93fedcd812"}, {"answers": [{"text": "dois anos e meio", "answer_start": 360}, {"text": "dois anos e meio", "answer_start": 360}, {"text": "dois anos e meio", "answer_start": 360}], "question": "Para quantos anos a m\u00e1quina de Hollerith reduziu o tempo de processamento de dados?", "id": "28c3c251291c4b788ff9bd8573e3956f"}, {"answers": [{"text": "utilizar a eletricidade na separa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 405}, {"text": "utilizar a eletricidade na separa\u00e7\u00e3o, contagem e tabula\u00e7\u00e3o dos cart\u00f5es", "answer_start": 405}, {"text": "utilizar a eletricidade na separa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 405}], "question": "Em que a m\u00e1quina de Hollerith foi pioneira?", "id": "cd9533b23e1d45aaaf643966d1e87e0d"}, {"answers": [{"text": " utilizar a eletricidade na separa\u00e7\u00e3o, contagem e tabula\u00e7\u00e3o dos cart\u00f5es", "answer_start": 404}, {"text": "foi tamb\u00e9m pioneira ao utilizar a eletricidade na separa\u00e7\u00e3o, contagem e tabula\u00e7\u00e3o dos cart\u00f5es", "answer_start": 382}, {"text": " utilizar a eletricidade na separa\u00e7\u00e3o, contagem e tabula\u00e7\u00e3o dos cart\u00f5es", "answer_start": 404}], "question": "Em que a m\u00e1quina de Hollerith foi pioneira?", "id": "0de62d7bff0c429d9bbc09b5eab6b757"}, {"answers": [{"text": "International Business Machines", "answer_start": 531}, {"text": "International Business Machines, ou IBM", "answer_start": 531}, {"text": "IBM", "answer_start": 567}], "question": "Como \u00e9 conhecida a empresa fundada por Hollerith atualmente?", "id": "fdc574cee9a740ff9215fdaadb708d18"}, {"answers": [{"text": "International Business Machines", "answer_start": 531}, {"text": "International Business Machines", "answer_start": 531}, {"text": "International Business Machines", "answer_start": 531}], "question": "O que \u00e9 IBM?", "id": "939e08851c6c469da76d0c58d47e225c"}], "context": "O pr\u00f3ximo avan\u00e7o dos computadores foi feito pelo americano Herman Hollerith (1860-1929), que inventou uma m\u00e1quina capaz de processar dados baseada na separa\u00e7\u00e3o de cart\u00f5es perfurados (pelos seus furos). A m\u00e1quina de Hollerith foi utilizada para auxiliar no censo de 1890, reduzindo o tempo de processamento de dados de sete anos, do censo anterior, para apenas dois anos e meio. Ela foi tamb\u00e9m pioneira ao utilizar a eletricidade na separa\u00e7\u00e3o, contagem e tabula\u00e7\u00e3o dos cart\u00f5es. A empresa fundada por Hollerith \u00e9 hoje conhecida como International Business Machines, ou IBM."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "a partir de rel\u00eas que executavam os c\u00e1lculos e dados lidos em fitas perfuradas", "answer_start": 124}, {"text": "a partir de rel\u00eas", "answer_start": 124}, {"text": "a partir de rel\u00eas que executavam os c\u00e1lculos e dados lidos em fitas perfuradas", "answer_start": 124}], "question": "Como Zuse construiu o Z1?", "id": "7c6762138ebb4e20b4c16479233b4031"}, {"answers": [{"text": "governo alem\u00e3o", "answer_start": 245}, {"text": "ao governo alem\u00e3o", "answer_start": 242}, {"text": "governo alem\u00e3o", "answer_start": 245}], "question": "A quem Zuse tentou vender o Z1?", "id": "dd3f5ea3ed4f404ab1359896e2a98513"}, {"answers": [{"text": "j\u00e1 que n\u00e3o auxiliaria no esfor\u00e7o de guerra", "answer_start": 285}, {"text": "j\u00e1 que n\u00e3o auxiliaria no esfor\u00e7o de guerra", "answer_start": 285}, {"text": "j\u00e1 que n\u00e3o auxiliaria no esfor\u00e7o de guerra", "answer_start": 285}], "question": "Por que o Z1 foi desprezado pelo governo alem\u00e3o?", "id": "368ad0b5e7804b4eaaf4087417ca05e8"}, {"answers": [{"text": "j\u00e1 que n\u00e3o auxiliaria no esfor\u00e7o de guerra", "answer_start": 285}, {"text": "j\u00e1 que n\u00e3o auxiliaria no esfor\u00e7o de guerra", "answer_start": 285}, {"text": "j\u00e1 que n\u00e3o auxiliaria no esfor\u00e7o de guerra", "answer_start": 285}], "question": "Por que o Z1 foi desprezado pelo governo alem\u00e3o?", "id": "536fd8c1b1a943ecb74a79aa72ff8a48"}, {"answers": [{"text": "Segunda Guerra Mundial", "answer_start": 455}, {"text": "Segunda Guerra Mundial", "answer_start": 455}, {"text": "Segunda Guerra Mundial", "answer_start": 455}], "question": "Quando nasceram os computadores atuais?", "id": "da534dfa075d4429912e374814eeeee1"}, {"answers": [{"text": "A Marinha dos Estados Unidos", "answer_start": 525}, {"text": "Marinha dos Estados Unidos", "answer_start": 527}, {"text": "A Marinha dos Estados Unidos", "answer_start": 525}], "question": "Quem criou o Mark I?", "id": "727df9c010244019ab3a8b07a85d94fc"}, {"answers": [{"text": "calculador anal\u00edtico de Babbage", "answer_start": 690}, {"text": "calculador anal\u00edtico de Babbage", "answer_start": 690}, {"text": "calculador anal\u00edtico de Babbage", "answer_start": 690}], "question": "Em que foi baseado o Mark I?", "id": "0eb400da4b774b6d9eb90c7469535a5a"}, {"answers": [{"text": "tr\u00eas", "answer_start": 818}, {"text": "em tr\u00eas segundos", "answer_start": 815}, {"text": "tr\u00eas segundos", "answer_start": 818}], "question": "Em quantos segundos o Mark I conseguia multiplicar dois n\u00fameros de dez d\u00edgitos? ", "id": "bbca4bfb0a98484e87709baa4b0105be"}, {"answers": [{"text": "Eletronic Numeric Integrator And Calculator", "answer_start": 1045}, {"text": "ENIAC", "answer_start": 1090}, {"text": "Eletronic Numeric Integrator And Calculator (ENIAC)", "answer_start": 1045}], "question": "Qual foi o primeiro computador a v\u00e1lvulas?", "id": "bcebb3e0214941ef80ac9c6dc394229d"}, {"answers": [{"text": "calcular trajet\u00f3rias bal\u00edsticas", "answer_start": 1178}, {"text": "calcular trajet\u00f3rias bal\u00edsticas", "answer_start": 1178}, {"text": "calcular trajet\u00f3rias bal\u00edsticas", "answer_start": 1178}], "question": "Para que servia o ENIAC?", "id": "bad977e5c7cc4d6da4a7e55cba8a598a"}, {"answers": [{"text": "final da guerra", "answer_start": 1271}, {"text": "final da guerra", "answer_start": 1271}, {"text": "final da guerra", "answer_start": 1271}], "question": "At\u00e9 quando o ENIAC foi mantido em segredo?", "id": "bb9ce6fcdda2466ca777711c04188028"}], "context": "O primeiro computador eletromec\u00e2nico foi constru\u00eddo por Konrad Zuse (1910\u20131995). Em 1936, esse engenheiro alem\u00e3o construiu, a partir de rel\u00eas que executavam os c\u00e1lculos e dados lidos em fitas perfuradas, o Z1. Zuse tentou vender o computador ao governo alem\u00e3o, que desprezou a oferta, j\u00e1 que n\u00e3o auxiliaria no esfor\u00e7o de guerra. Os projetos de Zuse ficariam parados durante a guerra, dando a chance aos americanos de desenvolver seus computadores. Foi na Segunda Guerra Mundial que realmente nasceram os computadores atuais. A Marinha dos Estados Unidos, em conjunto com a Universidade de Harvard, desenvolveu o computador Harvard Mark I, projetado pelo professor Howard Aiken, com base no calculador anal\u00edtico de Babbage. O Mark I ocupava 120m\u00b3 aproximadamente, conseguindo multiplicar dois n\u00fameros de dez d\u00edgitos em tr\u00eas segundos. Simultaneamente, e em segredo, o Ex\u00e9rcito dos Estados Unidos desenvolvia um projeto semelhante, chefiado pelos engenheiros J. Presper Eckert e John Mauchly, cujo resultado foi o primeiro computador a v\u00e1lvulas, o Eletronic Numeric Integrator And Calculator (ENIAC), capaz de fazer quinhentas multiplica\u00e7\u00f5es por segundo. Tendo sido projetado para calcular trajet\u00f3rias bal\u00edsticas, o ENIAC foi mantido em segredo pelo governo americano at\u00e9 o final da guerra, quando foi anunciado ao mundo."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "1940", "answer_start": 132}, {"text": "d\u00e9cada de 1940", "answer_start": 122}, {"text": "1940", "answer_start": 132}], "question": "De quando eram os primeiros computadores?", "id": "665136ecffb849c5b0491add66c920ca"}, {"answers": [{"text": "John von Neumann", "answer_start": 230}, {"text": "proposta por John von Neumann", "answer_start": 217}, {"text": "por John von Neumann", "answer_start": 226}], "question": "Por quem foi proposta a arquitetura de von Neumann?", "id": "210b3fcad3934c3490559ce555e26dcf"}, {"answers": [{"text": "quatro", "answer_start": 296}, {"text": "quatro se\u00e7\u00f5es principais", "answer_start": 296}, {"text": "quatro", "answer_start": 296}], "question": "Quantas sess\u00f5es principais o computador possui?", "id": "c7f7e4802aa542b191565b82fe0fbd94"}, {"answers": [{"text": "a unidade l\u00f3gica e aritm\u00e9tica, a unidade de controle, a mem\u00f3ria e os dispositivos de entrada e sa\u00edda", "answer_start": 322}, {"text": " Seguindo a arquitetura, os computadores possuem quatro se\u00e7\u00f5es principais, a unidade l\u00f3gica e aritm\u00e9tica, a unidade de controle, a mem\u00f3ria e os dispositivos de entrada e sa\u00edd", "answer_start": 247}, {"text": "os computadores possuem quatro se\u00e7\u00f5es principais, a unidade l\u00f3gica e aritm\u00e9tica, a unidade de controle, a mem\u00f3ria e os dispositivos de entrada e sa\u00edda", "answer_start": 272}], "question": "Quais s\u00e3o os principais setores do computador?", "id": "f3af9f8da73a4080bfc09b994b5f6518"}, {"answers": [{"text": "barramentos", "answer_start": 461}, {"text": "Essas partes s\u00e3o interconectadas por barramentos", "answer_start": 424}, {"text": "por barramentos", "answer_start": 457}], "question": "O que interconecta os setores do computador?", "id": "c726073eee924addae48bde0d5deb0e1"}, {"answers": [{"text": "A unidade l\u00f3gica e aritm\u00e9tica, a unidade de controle, os registradores e a parte b\u00e1sica de entrada e sa\u00edda", "answer_start": 474}, {"text": "A unidade l\u00f3gica e aritm\u00e9tica, a unidade de controle, os registradores e a parte b\u00e1sica de entrada e sa\u00edda", "answer_start": 474}, {"text": "A unidade l\u00f3gica e aritm\u00e9tica, a unidade de controle, os registradores e a parte b\u00e1sica de entrada e sa\u00edda", "answer_start": 474}], "question": "Quais s\u00e3o os componentes da CPU?", "id": "db2a4c7266bf44d6ab07d90227c1312b"}], "context": "Mesmo que a tecnologia utilizada nos computadores digitais tenha mudado dramaticamente desde os primeiros computadores da d\u00e9cada de 1940, quase todos os computadores atuais ainda utilizam a arquitetura de von Neumann proposta por John von Neumann. Seguindo a arquitetura, os computadores possuem quatro se\u00e7\u00f5es principais, a unidade l\u00f3gica e aritm\u00e9tica, a unidade de controle, a mem\u00f3ria e os dispositivos de entrada e sa\u00edda. Essas partes s\u00e3o interconectadas por barramentos. A unidade l\u00f3gica e aritm\u00e9tica, a unidade de controle, os registradores e a parte b\u00e1sica de entrada e sa\u00edda s\u00e3o conhecidos como a CPU. Alguns computadores maiores diferem do modelo acima em um aspecto principal - eles t\u00eam m\u00faltiplas CPUs trabalhando simultaneamente. Adicionalmente, poucos computadores, utilizados principalmente para pesquisa e computa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, t\u00eam diferen\u00e7as significativas do modelo acima, mas eles n\u00e3o tem grande aplica\u00e7\u00e3o comercial."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "c\u00e1lculos, execu\u00e7\u00e3o de tarefas e processamento de dados", "answer_start": 99}, {"text": "c\u00e1lculos, execu\u00e7\u00e3o de tarefas e processamento de dados", "answer_start": 99}, {"text": "c\u00e1lculos, execu\u00e7\u00e3o de tarefas e processamento de dados", "answer_start": 99}], "question": "Qual as tarefas do processador?", "id": "1d746320923348268c07ffb59dff6a5f"}, {"answers": [{"text": "de v\u00e1rios componentes separados", "answer_start": 315}, {"text": "As primeiras CPUs eram constitu\u00eddas de v\u00e1rios componentes separados", "answer_start": 279}, {"text": "de v\u00e1rios componentes separados", "answer_start": 315}], "question": "Como os primeiros processadores eram constru\u00eddos?", "id": "d0b4d7d5901643719e812aab15d70068"}, {"answers": [{"text": "meados da d\u00e9cada de 1970", "answer_start": 358}, {"text": "1970", "answer_start": 378}, {"text": "desde meados da d\u00e9cada de 1970", "answer_start": 352}], "question": "Desde quando os processadores v\u00eam sendo constru\u00eddos em um \u00fanico circuito integrado?", "id": "2dc3a794aae64b028153bd5652739949"}, {"answers": [{"text": "unidade central do processador", "answer_start": 528}, {"text": "unidade central do processador, que realmente executa as opera\u00e7\u00f5es aritm\u00e9ticas e l\u00f3gicas entre dois n\u00fameros", "answer_start": 528}, {"text": "unidade central do processador", "answer_start": 528}], "question": "O que \u00e9 a unidade l\u00f3gica e aritm\u00e9tica?", "id": "06cb438e08cf4a03bfd907115c827f47"}, {"answers": [{"text": "executa as opera\u00e7\u00f5es aritm\u00e9ticas e l\u00f3gicas entre dois n\u00fameros", "answer_start": 574}, {"text": "executa as opera\u00e7\u00f5es aritm\u00e9ticas e l\u00f3gicas entre dois n\u00fameros", "answer_start": 574}, {"text": "executa as opera\u00e7\u00f5es aritm\u00e9ticas e l\u00f3gicas entre dois n\u00fameros", "answer_start": 574}], "question": "O que a unidade l\u00f3gica e aritm\u00e9tica faz?", "id": "098b659ca633459ca850d9666e7eeb68"}, {"answers": [{"text": "um resultado, um comando da unidade de controle, e o estado do comando ap\u00f3s a opera\u00e7\u00e3o", "answer_start": 690}, {"text": "um resultado, um comando da unidade de controle, e o estado do comando ap\u00f3s a opera\u00e7\u00e3o", "answer_start": 690}, {"text": "um resultado, um comando da unidade de controle, e o estado do comando ap\u00f3s a opera\u00e7\u00e3o", "answer_start": 690}], "question": "Quais s\u00e3o os par\u00e2metros da ULA?", "id": "e8504b304dfc47a096167d0f13f52774"}, {"answers": [{"text": "representar n\u00fameros reais", "answer_start": 1063}, {"text": "representar n\u00fameros reais (apesar de possu\u00edrem precis\u00e3o limitada)", "answer_start": 1063}, {"text": "representar n\u00fameros reais", "answer_start": 1063}], "question": "Para que servem os pontos flutuantes?", "id": "4d51ad2856a14f6c871884700a11b797"}], "context": "O processador (ou CPU) \u00e9 uma das partes principais do hardware do computador e \u00e9 respons\u00e1vel pelos c\u00e1lculos, execu\u00e7\u00e3o de tarefas e processamento de dados. A velocidade com que o computador executa as tarefas ou processa dados est\u00e1 diretamente ligada \u00e0 velocidade do processador. As primeiras CPUs eram constitu\u00eddas de v\u00e1rios componentes separados, mas desde meados da d\u00e9cada de 1970 as CPUs v\u00eam sendo manufaturadas em um \u00fanico circuito integrado, sendo ent\u00e3o chamadas microprocessadores. A unidade l\u00f3gica e aritm\u00e9tica (ULA) \u00e9 a unidade central do processador, que realmente executa as opera\u00e7\u00f5es aritm\u00e9ticas e l\u00f3gicas entre dois n\u00fameros. Seus par\u00e2metros incluem, al\u00e9m dos n\u00fameros operandos, um resultado, um comando da unidade de controle, e o estado do comando ap\u00f3s a opera\u00e7\u00e3o. O conjunto de opera\u00e7\u00f5es aritm\u00e9ticas de uma ULA pode ser limitado a adi\u00e7\u00e3o e subtra\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m pode incluir multiplica\u00e7\u00e3o, divis\u00e3o, fun\u00e7\u00f5es trigonom\u00e9tricas e ra\u00edzes quadradas. Algumas podem operar somente com n\u00fameros inteiros, enquanto outras suportam o uso de ponto flutuante para representar n\u00fameros reais (apesar de possu\u00edrem precis\u00e3o limitada)."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "a posi\u00e7\u00e3o de mem\u00f3ria que cont\u00e9m a instru\u00e7\u00e3o corrente que o computador est\u00e1 executando", "answer_start": 62}, {"text": "a posi\u00e7\u00e3o de mem\u00f3ria que cont\u00e9m a instru\u00e7\u00e3o corrente que o computador est\u00e1 executando", "answer_start": 62}, {"text": "a posi\u00e7\u00e3o de mem\u00f3ria que cont\u00e9m a instru\u00e7\u00e3o corrente que o computador est\u00e1 executando", "answer_start": 62}], "question": "O que \u00e9 armazenado na unidade de controle?", "id": "7b22ca291aad4501b13716107b49e6f9"}, {"answers": [{"text": "qual opera\u00e7\u00e3o a executar", "answer_start": 166}, {"text": "qual opera\u00e7\u00e3o a executar", "answer_start": 166}, {"text": "qual opera\u00e7\u00e3o a executar", "answer_start": 166}], "question": "O que a unidade de controle informa \u00e0 ULA?", "id": "3ef2535984e5427eb6b4ddae160fd4db"}, {"answers": [{"text": "da mem\u00f3ria", "answer_start": 215}, {"text": "da mem\u00f3ria", "answer_start": 215}, {"text": "da mem\u00f3ria", "answer_start": 215}], "question": "Onde a unidade de controle busca a informa\u00e7\u00e3o que a ULA precisa?", "id": "cb15aef2f647472c9b4f87e21b169e63"}, {"answers": [{"text": "pr\u00f3xima posi\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria", "answer_start": 423}, {"text": "na pr\u00f3xima posi\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria", "answer_start": 420}, {"text": "tipicamente localizada na pr\u00f3xima posi\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria", "answer_start": 397}], "question": "Onde geralmente fica a pr\u00f3xima instru\u00e7\u00e3o?", "id": "6d29de5b8a674d7685457daba539eb0b"}, {"answers": [{"text": "registradores", "answer_start": 635}, {"text": "chamadas registradores", "answer_start": 626}, {"text": "registradores", "answer_start": 635}], "question": "Como \u00e9 chamada a mem\u00f3ria da CPU?", "id": "725779fc9a0c49528abc303dc83752ff"}, {"answers": [{"text": "evitar o acesso cont\u00ednuo \u00e0 mem\u00f3ria principal", "answer_start": 774}, {"text": "evitar o acesso cont\u00ednuo \u00e0 mem\u00f3ria principal cada vez que um dado \u00e9 requisitado", "answer_start": 774}, {"text": "evitar o acesso cont\u00ednuo \u00e0 mem\u00f3ria principal", "answer_start": 774}], "question": "Para que servem os registradores?", "id": "c60406d80338483ea77d8beacbb854c8"}], "context": "A unidade de controle \u00e9 a unidade do processador que armazena a posi\u00e7\u00e3o de mem\u00f3ria que cont\u00e9m a instru\u00e7\u00e3o corrente que o computador est\u00e1 executando, informando \u00e0 ULA qual opera\u00e7\u00e3o a executar, buscando a informa\u00e7\u00e3o (da mem\u00f3ria) que a ULA precisa para execut\u00e1-la e transferindo o resultado de volta para o local apropriado da mem\u00f3ria. Feito isto, a unidade de controle vai para a pr\u00f3xima instru\u00e7\u00e3o (tipicamente localizada na pr\u00f3xima posi\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria, a menos que a instru\u00e7\u00e3o seja uma instru\u00e7\u00e3o de desvio informando que a pr\u00f3xima instru\u00e7\u00e3o est\u00e1 em outra posi\u00e7\u00e3o). A CPU tamb\u00e9m cont\u00e9m um conjunto restrito de c\u00e9lulas de mem\u00f3ria chamadas registradores, que podem ser lidas e escritas muito mais rapidamente que em outros dispositivos de mem\u00f3ria. S\u00e3o usadas frequentemente para evitar o acesso cont\u00ednuo \u00e0 mem\u00f3ria principal cada vez que um dado \u00e9 requisitado."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "armazenar dados", "answer_start": 53}, {"text": "armazenar dados por certo tempo", "answer_start": 53}, {"text": "armazenar dados", "answer_start": 53}], "question": "Qual a utilidade da mem\u00f3ria?", "id": "5f2b766f6db04fb6bf26e3eafd947a12"}, {"answers": [{"text": "no pr\u00f3prio processado", "answer_start": 296}, {"text": "no pr\u00f3prio processador", "answer_start": 296}, {"text": "no pr\u00f3prio processado", "answer_start": 296}], "question": "Onde \u00e9 feita parte da mem\u00f3ria do computador?", "id": "be20d3d7f27e4d7c948345299183b132"}, {"answers": [{"text": "oito", "answer_start": 549}, {"text": "oito", "answer_start": 549}, {"text": "oito", "answer_start": 549}], "question": "Quantos bits as posi\u00e7\u00f5es de mem\u00f3ria nos computadores modernos armazena?", "id": "1dae3fc8d01144af82a247679e1698e3"}, {"answers": [{"text": "256", "answer_start": 612}, {"text": "Cada byte consegue representar 256 n\u00fameros diferentes", "answer_start": 581}, {"text": "256 n\u00fameros diferentes", "answer_start": 612}], "question": "Quantos n\u00fameros um byte representa?", "id": "992c12a7782a470ea48a1438c5ae7a0e"}, {"answers": [{"text": "de 0 a 255 ou de -128 a +127", "answer_start": 636}, {"text": "de 0 a 255 ou de -128 a +127", "answer_start": 636}, {"text": "de 0 a 255 ou de -128 a +127", "answer_start": 636}], "question": "Quais n\u00fameros um byte representa?", "id": "01abaa15500d49c5bc0b370986aea86f"}, {"answers": [{"text": " pode-se usar diversos bytes consecutivos", "answer_start": 696}, {"text": "pode-se usar diversos bytes consecutivos (geralmente dois, quatro ou oito)", "answer_start": 697}, {"text": " pode-se usar diversos bytes consecutivos", "answer_start": 696}], "question": "Como podemos armazenar n\u00fameros maiores na mem\u00f3ria?", "id": "33c59ddc361a4288b6594f2152db7b9d"}, {"answers": [{"text": "dois, quatro ou oito", "answer_start": 750}, {"text": "dois, quatro ou oito", "answer_start": 750}, {"text": "dois, quatro ou oito", "answer_start": 750}], "question": "Quantos bytes em sequ\u00eancia geralmente s\u00e3o utilizados para armazenar n\u00fameros maiores?", "id": "ef1bc02f6bef4ae992b8a2fa9dbe1257"}, {"answers": [{"text": "entre prim\u00e1ria e secund\u00e1ria", "answer_start": 910}, {"text": "entre prim\u00e1ria e secund\u00e1ria, havendo tamb\u00e9m pesquisadores que afirmam haver a mem\u00f3ria \"terci\u00e1ria\"", "answer_start": 910}, {"text": "entre prim\u00e1ria e secund\u00e1ria", "answer_start": 910}], "question": "Como \u00e9 dividida a mem\u00f3ria do computador?", "id": "34567128b8be4639ad4b6c43d8a26330"}], "context": "A mem\u00f3ria \u00e9 um dispositivo que permite ao computador armazenar dados por certo tempo. Atualmente o termo \u00e9 geralmente usado para definir as mem\u00f3rias vol\u00e1teis, como a RAM, mas seu conceito primordial tamb\u00e9m aborda mem\u00f3rias n\u00e3o vol\u00e1teis, como o disco r\u00edgido. Parte da mem\u00f3ria do computador \u00e9 feita no pr\u00f3prio processador; o resto \u00e9 dilu\u00eddo em componentes como a mem\u00f3ria RAM, mem\u00f3ria cache, disco r\u00edgido e leitores de m\u00eddias remov\u00edveis, como disquete, CD e DVD. Nos computadores modernos, cada posi\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria \u00e9 configurado para armazenar grupos de oito bits (chamado de um byte). Cada byte consegue representar 256 n\u00fameros diferentes; de 0 a 255 ou de -128 a +127. Para armazenar n\u00fameros maiores pode-se usar diversos bytes consecutivos (geralmente dois, quatro ou oito). Quando n\u00fameros negativos s\u00e3o armazenados, \u00e9 utilizada a nota\u00e7\u00e3o de complemento para dois. A mem\u00f3ria do computador \u00e9 normalmente dividida entre prim\u00e1ria e secund\u00e1ria, havendo tamb\u00e9m pesquisadores que afirmam haver a mem\u00f3ria \"terci\u00e1ria\""}, {"qas": [{"answers": [{"text": "perif\u00e9ricos usados para a intera\u00e7\u00e3o homem-computador", "answer_start": 45}, {"text": "perif\u00e9ricos usados para a intera\u00e7\u00e3o homem-computador", "answer_start": 45}, {"text": "perif\u00e9ricos usados para a intera\u00e7\u00e3o homem-computador", "answer_start": 45}], "question": "O que s\u00e3o dispositivos de entrada e sa\u00edda?", "id": "d6bbaaa07cfe47d5b9eefba2d1efd40a"}, {"answers": [{"text": "mouse, o teclado, o digitalizador e a webcam", "answer_start": 176}, {"text": "o mouse, o teclado, o digitalizador e a webcam", "answer_start": 174}, {"text": "mouse, o teclado, o digitalizador e a webcam", "answer_start": 176}], "question": "Quais s\u00e3o os dispositivos de entrada mais comuns em computadores pessoais modernos?", "id": "7506d37b1b824ad1a6d54208e9f24e1f"}, {"answers": [{"text": "tr\u00eas", "answer_start": 758}, {"text": "tr\u00eas fases", "answer_start": 758}, {"text": "tr\u00eas", "answer_start": 758}], "question": "Quantas fases o processamento de dados de um sistema de computadores digital possui?", "id": "2feb66989611496eba5d6f50f4677af0"}], "context": "Os dispositivos de entrada e sa\u00edda (E/S) s\u00e3o perif\u00e9ricos usados para a intera\u00e7\u00e3o homem-computador. Nos computadores pessoais modernos, dispositivos comuns de entrada incluem o mouse, o teclado, o digitalizador e a webcam. Dispositivos comuns de sa\u00edda incluem a caixa de som, o monitor e a impressora. O que todos os dispositivos de entrada t\u00eam em comum \u00e9 que eles precisam codificar (converter) a informa\u00e7\u00e3o de algum tipo em dados que podem ser processados pelo sistema digital do computador. Dispositivos de sa\u00edda por outro lado, descodificam os dados em informa\u00e7\u00e3o que \u00e9 entendida pelo usu\u00e1rio do computador. Neste sentido, um sistema de computadores digital \u00e9 um exemplo de um sistema de processamento de dados. Processo este, que consiste basicamente em tr\u00eas fases: Entrada, Processamento e Sa\u00edda. Entendemos por entrada todo o procedimento de alimenta\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, que por sua vez ser\u00e3o processadas (fase de processamento) e ap\u00f3s isso, s\u00e3o repassadas as respostas ao usu\u00e1rio (sa\u00edda)."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "atrav\u00e9s de barramentos, fios e soquetes", "answer_start": 96}, {"text": "atrav\u00e9s de barramentos, fios e soquetes", "answer_start": 96}, {"text": "atrav\u00e9s de barramentos, fios e soquetes", "answer_start": 96}], "question": "Como os dispositivos da placa-m\u00e3e s\u00e3o conectados?", "id": "39b55469ac19414db4eaf98c9df2fdce"}, {"answers": [{"text": "interface serial ou uma interface paralela", "answer_start": 667}, {"text": "uma interface serial ou uma interface paralela", "answer_start": 663}, {"text": "interface serial ou uma interface paralela", "answer_start": 667}], "question": "Quais tipos de interface o barramento pode utilizar?", "id": "fe67001b8d1445f8a32aa650807f395d"}, {"answers": [{"text": "alimenta\u00e7\u00e3o de energia de todos os componentes do computador", "answer_start": 885}, {"text": "alimenta\u00e7\u00e3o de energia de todos os componentes do computador", "answer_start": 885}, {"text": "alimenta\u00e7\u00e3o de energia de todos os componentes do computador", "answer_start": 885}], "question": "Para que serve a fonte de energia?", "id": "68a8bbf5e19f4178b35c730185c3011d"}], "context": "Para interligar todos esses dispositivos existe uma placa de suporte especial, a placa-m\u00e3e, que atrav\u00e9s de barramentos, fios e soquetes conecta todos os dispositivos. Sua fun\u00e7\u00e3o inclui tamb\u00e9m a conex\u00e3o de placas auxiliares que subcontrolam os perif\u00e9ricos de entrada e sa\u00edda, como a placa de som (conecta-se com a caixa de som), a placa de v\u00eddeo (conecta-se com o monitor), placa de rede (conecta-se com a LAN) e o fax-modem (conecta-se com a linha telef\u00f4nica). Nota-se que o barramento entre os componentes n\u00e3o constitui uma conex\u00e3o ponto a ponto; ele pode conectar logicamente diversos componentes utilizando o mesmo conjunto de fios. O barramento pode utilizar uma interface serial ou uma interface paralela. Outros equipamentos adicionais usados em conjunto com a placa-m\u00e3e s\u00e3o o dissipador, um pequeno ventilador para resfriar o processador, e a fonte de energia, respons\u00e1vel pela alimenta\u00e7\u00e3o de energia de todos os componentes do computador."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "pode ser programado", "answer_start": 98}, {"text": "A principal caracter\u00edstica dos computadores modernos, o que o distingue de outras m\u00e1quinas, \u00e9 que pode ser programado", "answer_start": 98}, {"text": "pode ser programado", "answer_start": 98}], "question": "Qual a principal caracter\u00edstica dos computadores de hoje em dia?", "id": "7b4254642ce74207b4955122cbfeca30"}, {"answers": [{"text": "pode ser programado", "answer_start": 98}, {"text": "\u00e9 que pode ser programado", "answer_start": 92}, {"text": "A principal caracter\u00edstica dos computadores modernos, o que o distingue de outras m\u00e1quinas, \u00e9 que pode ser programado", "answer_start": 98}], "question": "O que distingue o computador de outras m\u00e1quinas?", "id": "754dfbcc661f4d718523580f52017950"}], "context": "A principal caracter\u00edstica dos computadores modernos, o que o distingue de outras m\u00e1quinas, \u00e9 que pode ser programado. Isto significa que uma lista de instru\u00e7\u00f5es pode ser armazenada na mem\u00f3ria e executa posteriormente. As instru\u00e7\u00f5es executadas na ULA discutidas acima n\u00e3o s\u00e3o um rico conjunto de instru\u00e7\u00f5es como a linguagem humana. O computador tem apenas um limitado n\u00famero de instru\u00e7\u00f5es bem definidas. Um exemplo t\u00edpico de uma instru\u00e7\u00e3o existente na maioria dos computadores \u00e9 \"copie o conte\u00fado da posi\u00e7\u00e3o de mem\u00f3ria 123 para a posi\u00e7\u00e3o de mem\u00f3ria 456\", \"adicione o conte\u00fado da posi\u00e7\u00e3o de mem\u00f3ria 510 ao conte\u00fado da posi\u00e7\u00e3o 511 e coloque o resultado na posi\u00e7\u00e3o 507\" e \"se o conte\u00fado da posi\u00e7\u00e3o 012 \u00e9 igual a 0, a pr\u00f3xima instru\u00e7\u00e3o est\u00e1 na posi\u00e7\u00e3o 678\"."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "como n\u00fameros", "answer_start": 43}, {"text": "como n\u00fameros", "answer_start": 43}, {"text": "como n\u00fameros", "answer_start": 43}], "question": "Como s\u00e3o representadas as instru\u00e7\u00f5es no computador?", "id": "01f4290b50cb406eb8ebc51106637734"}, {"answers": [{"text": "O conjunto particular de instru\u00e7\u00f5es que um computador possui", "answer_start": 111}, {"text": "O conjunto particular de instru\u00e7\u00f5es que um computador possui \u00e9 conhecido como a linguagem de m\u00e1quina do computador", "answer_start": 111}, {"text": "conjunto particular de instru\u00e7\u00f5es que um computador possui", "answer_start": 113}], "question": "O que \u00e9 linguagem de m\u00e1quina?", "id": "0862560f53a044ac92a41ebba517ac95"}, {"answers": [{"text": "atrav\u00e9s de programas especiais", "answer_start": 402}, {"text": "atrav\u00e9s de programas especiais, como interpretadores e compiladores", "answer_start": 402}, {"text": "atrav\u00e9s de programas especiais", "answer_start": 402}], "question": "Como a linguagem de programa\u00e7\u00e3o \u00e9 traduzida para a linguagem de m\u00e1quina?", "id": "3726147cc69b4a3b98fe7a31fa4f961a"}, {"answers": [{"text": "assembly", "answer_start": 559}, {"text": "assembly", "answer_start": 559}, {"text": "assembly", "answer_start": 559}], "question": "Qual linguagem de programa\u00e7\u00e3o \u00e9 parecida com a linguagem de m\u00e1quina?", "id": "d36826bb9cbb40b7a47074cff2c2c014"}, {"answers": [{"text": "princ\u00edpios abstratos", "answer_start": 652}, {"text": "princ\u00edpios abstratos", "answer_start": 652}, {"text": "princ\u00edpios abstratos", "answer_start": 652}], "question": "Em que o prolog \u00e9 baseado?", "id": "59ca719898f047158aead30e19e65d36"}], "context": "Instru\u00e7\u00f5es s\u00e3o representadas no computador como n\u00fameros - o c\u00f3digo para \"copiar\" poderia ser 007, por exemplo. O conjunto particular de instru\u00e7\u00f5es que um computador possui \u00e9 conhecido como a linguagem de m\u00e1quina do computador. Na pr\u00e1tica, as pessoas n\u00e3o escrevem instru\u00e7\u00f5es diretamente na linguagem de m\u00e1quina mas em uma linguagem de programa\u00e7\u00e3o, que \u00e9 posteriormente traduzida na linguagem de m\u00e1quina atrav\u00e9s de programas especiais, como interpretadores e compiladores. Algumas linguagens de programa\u00e7\u00e3o se aproximam bastante da linguagem de m\u00e1quina, como o assembly (linguagem de baixo n\u00edvel); por outro lado linguagens como o Prolog s\u00e3o baseadas em princ\u00edpios abstratos e se distanciam bastante dos detalhes da opera\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina (linguagens de alto n\u00edvel). A execu\u00e7\u00e3o das instru\u00e7\u00f5es \u00e9 tal como ler um livro. Apesar da pessoa normalmente ler cada palavra e linha em sequ\u00eancia, \u00e9 poss\u00edvel que algumas vezes ela volte para pontos anteriores do texto de interesse ou passe sess\u00f5es n\u00e3o interessantes. Da mesma forma, um computador que segue a arquitetura de von Neumann executa cada instru\u00e7\u00e3o de forma sequencial, da maneira como foram armazenadas na mem\u00f3ria. Mas, atrav\u00e9s de instru\u00e7\u00f5es especiais, o computador pode repetir instru\u00e7\u00f5es ou avan\u00e7\u00e1-las at\u00e9 que alguma condi\u00e7\u00e3o seja satisfeita. Isso \u00e9 chamado controle do fluxo e \u00e9 o que permite que o computador realize tarefas repetitivamente sem interven\u00e7\u00e3o humana."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "grandes listas de instru\u00e7\u00f5es", "answer_start": 27}, {"text": "grandes listas de instru\u00e7\u00f5es para o computador executar", "answer_start": 27}, {"text": "grandes listas de instru\u00e7\u00f5es para o computador executar, tais com tabelas de dados", "answer_start": 27}], "question": "O que s\u00e3o programas?", "id": "e751f65638fc4f70acbea26a49ad5992"}, {"answers": [{"text": "computador", "answer_start": 63}, {"text": "computador", "answer_start": 63}, {"text": "computador", "answer_start": 63}], "question": "Quem executa os programas?", "id": "3fb67e37ecd849c0b5ac1f3537cf15d8"}, {"answers": [{"text": "milh\u00f5es", "answer_start": 149}, {"text": "Muitos programas de computador cont\u00eam milh\u00f5es de instru\u00e7\u00f5es", "answer_start": 111}, {"text": "milh\u00f5es de instru\u00e7\u00f5es", "answer_start": 149}], "question": "Quantas instru\u00e7\u00f5es dos programas de computador possuem?", "id": "63a1241f10134c59a6f7d6f70f6e043a"}, {"answers": [{"text": "repetidamente", "answer_start": 214}, {"text": "muitas destas instru\u00e7\u00f5es s\u00e3o executadas repetidamente", "answer_start": 174}, {"text": "repetidamente", "answer_start": 214}], "question": "Como as instru\u00e7\u00f5es geralmente s\u00e3o executadas?", "id": "6a647ffc816d4127915484a88b9274c1"}, {"answers": [{"text": "programadores", "answer_start": 635}, {"text": "programadores", "answer_start": 635}, {"text": "programadores", "answer_start": 635}], "question": "Quem escreve as instru\u00e7\u00f5es para o computador?", "id": "edfed360fe344f8b889c9f37226b5f4d"}, {"answers": [{"text": "por outros programadores", "answer_start": 810}, {"text": "por outros programadores", "answer_start": 810}, {"text": "por outros programadores", "answer_start": 810}], "question": "Por quem as instru\u00e7\u00f5es escritas podem ser utilizadas?", "id": "21bf6139ef2f4ac7a03c57584a663f15"}], "context": "Programas s\u00e3o simplesmente grandes listas de instru\u00e7\u00f5es para o computador executar, tais com tabelas de dados. Muitos programas de computador cont\u00eam milh\u00f5es de instru\u00e7\u00f5es, e muitas destas instru\u00e7\u00f5es s\u00e3o executadas repetidamente. Um computador pessoal t\u00edpico (no ano de 2003) podia executar cerca de dois a tr\u00eas bilh\u00f5es de instru\u00e7\u00f5es por segundo. Os computadores n\u00e3o t\u00eam a sua extraordin\u00e1ria capacidade devido a um conjunto de instru\u00e7\u00f5es complexo. Apesar de existirem diferen\u00e7as de projeto com CPU com um maior n\u00famero de instru\u00e7\u00f5es e mais complexas, os computadores executam milh\u00f5es de instru\u00e7\u00f5es simples combinadas, escritas por bons \"programadores\". Estas instru\u00e7\u00f5es combinadas s\u00e3o escritas para realizar tarefas comuns como, por exemplo, desenhar um ponto na tela. Tais instru\u00e7\u00f5es podem ent\u00e3o ser utilizadas por outros programadores."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "por um curto per\u00edodo de tempo e, em seguida, troca para um outro programa e executa algumas de suas instru\u00e7\u00f5es", "answer_start": 190}, {"text": "a CPU executa as instru\u00e7\u00f5es de um programa por um curto per\u00edodo de tempo e, em seguida, troca para um outro programa e executa algumas de suas instru\u00e7\u00f5es", "answer_start": 147}, {"text": "executa as instru\u00e7\u00f5es de um programa por um curto per\u00edodo de tempo e, em seguida, troca para um outro programa e executa algumas de suas instru\u00e7\u00f5es", "answer_start": 153}], "question": "Como a CPU executa as instru\u00e7\u00f5es de um programa?", "id": "77c2e4b820704cd9ad5d07ef366a5994"}, {"answers": [{"text": "a ilus\u00e3o de v\u00e1rios programas sendo executados simultaneamente", "answer_start": 312}, {"text": "Isto cria a ilus\u00e3o de v\u00e1rios programas sendo executados simultaneamente", "answer_start": 302}, {"text": "programas sendo executados simultaneamente", "answer_start": 331}], "question": "O que o compartilhamento de tempo da CPU gera?", "id": "34d2f2b4719b4aa793e5118e9fe80832"}], "context": "Hoje em dia, muitos computadores aparentam executar v\u00e1rios programas ao mesmo tempo, o que \u00e9 normalmente conhecido como multitarefa. Na realidade, a CPU executa as instru\u00e7\u00f5es de um programa por um curto per\u00edodo de tempo e, em seguida, troca para um outro programa e executa algumas de suas instru\u00e7\u00f5es. Isto cria a ilus\u00e3o de v\u00e1rios programas sendo executados simultaneamente atrav\u00e9s do compartilhamento do tempo da CPU entre os programas. Este compartilhamento de tempo \u00e9 normalmente controlado pelo sistema operacional. Nos casos em que o computador possui dois n\u00facleos de processamento, cada n\u00facleo processa informa\u00e7\u00f5es de um programa, diminuindo assim o tempo de processamento."}]}, {"title": "ESTAGIO_PROFISSIONAL", "paragraphs": [{"qas": [{"answers": [{"text": "estudantes", "answer_start": 134}, {"text": "\u00e9 comumente prestado por estudantes", "answer_start": 109}, {"text": "comumente prestado por estudantes", "answer_start": 111}], "question": "Por quem geralmente \u00e9 prestado o est\u00e1gio?", "id": "6c0caf48bf9944059a38a2583d49c8ff"}, {"answers": [{"text": "nas empresas ou reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas", "answer_start": 146}, {"text": "nas empresas ou reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas", "answer_start": 146}, {"text": "nas empresas ou reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas", "answer_start": 146}], "question": "Onde o est\u00e1gio pode ser prestado?", "id": "1875527bc5c141ccb4292b24ed5be46a"}, {"answers": [{"text": "aprimoramento profissional na sua \u00e1rea de estudo", "answer_start": 195}, {"text": "aprimoramento profissional na sua \u00e1rea de estudo", "answer_start": 195}, {"text": "aprimoramento profissional na sua \u00e1rea de estudo", "answer_start": 195}], "question": "Qual o objetivo do est\u00e1gio?", "id": "879f1d34d55b42fb9a0250288ca2537e"}, {"answers": [{"text": "estudante e o tomador", "answer_start": 276}, {"text": "O contrato \u00e9 celebrado entre o estudante e o tomador", "answer_start": 245}, {"text": "\u00e9 celebrado entre o estudante e o tomador", "answer_start": 256}], "question": "Quem celebra o contrato do est\u00e1gio?", "id": "29393e1c84ff4574ab8c5f525a5fe2b0"}, {"answers": [{"text": "o contrato seja cumprido fielmente", "answer_start": 370}, {"text": "o contrato seja cumprido fielmente", "answer_start": 370}, {"text": "o contrato seja cumprido fielmente", "answer_start": 370}], "question": "Pelo que a institui\u00e7\u00e3o de ensino zela com a interveni\u00eancia da celebra\u00e7\u00e3o do contrato?", "id": "920b6cce13e14bf1b93469532a7051cf"}, {"answers": [{"text": "oferecer o conhecimento pr\u00e1tico das fun\u00e7\u00f5es profissionais", "answer_start": 578}, {"text": "A fun\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio \u00e9 oferecer o conhecimento pr\u00e1tico das fun\u00e7\u00f5es profissionais", "answer_start": 556}, {"text": "oferecer o conhecimento pr\u00e1tico das fun\u00e7\u00f5es profissionais", "answer_start": 578}], "question": "Qual a fun\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio?", "id": "967a8827b6ea48ddb4ff381729810ae4"}, {"answers": [{"text": "um contato emp\u00edrico com as mat\u00e9rias te\u00f3ricas que lhes s\u00e3o passadas em sala de aula", "answer_start": 670}, {"text": "um contato emp\u00edrico com as mat\u00e9rias te\u00f3ricas que lhes s\u00e3o passadas em sala de aula", "answer_start": 670}, {"text": "um contato emp\u00edrico com as mat\u00e9rias te\u00f3ricas que lhes s\u00e3o passadas em sala de aula", "answer_start": 670}], "question": "O que o est\u00e1gio possibilita?", "id": "14cb9cf1021e4d15ab530f4564e42591"}], "context": "O estagi\u00e1rio \u00e9 um profissional em come\u00e7o de carreira. O est\u00e1gio (do termo latino stagium pelo franc\u00eas stage) \u00e9 comumente prestado por estudantes, nas empresas ou reparti\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, visando ao aprimoramento profissional na sua \u00e1rea de estudo. O contrato \u00e9 celebrado entre o estudante e o tomador, com a interveni\u00eancia da institui\u00e7\u00e3o de ensino, que deve zelar para que o contrato seja cumprido fielmente. Genericamente, pode tamb\u00e9m caracterizar um per\u00edodo de treinamento dentro das empresas, oferecido a indiv\u00edduos sem media\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es de ensino. A fun\u00e7\u00e3o do est\u00e1gio \u00e9 oferecer o conhecimento pr\u00e1tico das fun\u00e7\u00f5es profissionais. Ele possibilita, aos estudantes, um contato emp\u00edrico com as mat\u00e9rias te\u00f3ricas que lhes s\u00e3o passadas em sala de aula. Trata-se do entendimento, hoje consolidado pelos educadores, de que a teoria, sem a pr\u00e1tica, \u00e9 incompleta, prejudicando o acesso imediato ao mercado de trabalho. O est\u00e1gio visa a superar este problema."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Lei n\u00ba 11.788", "answer_start": 64}, {"text": "o est\u00e1gio de estudantes \u00e9 regido pela Lei n\u00ba 11.788", "answer_start": 26}, {"text": "Na Legisla\u00e7\u00e3o Brasileira, o est\u00e1gio de estudantes \u00e9 regido pela Lei n\u00ba 11.788, de 25 de Setembro de 2008", "answer_start": 64}], "question": "Qual lei rege o est\u00e1gio de estudantes na lei brasileira?", "id": "1976a19f6151419788945a6f99668d02"}, {"answers": [{"text": "30", "answer_start": 399}, {"text": "30", "answer_start": 399}, {"text": "30", "answer_start": 399}], "question": "Quantos dias remunerados o estagi\u00e1rio possui de recesso?", "id": "a396a856aa0b4d90b6081eabc1c3c3c5"}, {"answers": [{"text": "1", "answer_start": 435}, {"text": "1 ano de est\u00e1gio", "answer_start": 435}, {"text": "1 ano", "answer_start": 435}], "question": "Ap\u00f3s quantos anos de est\u00e1gio o estagi\u00e1rio tem direito a recesso remunerado?", "id": "ae12ad92b41040619549c87373d45ff5"}], "context": "Na Legisla\u00e7\u00e3o Brasileira, o est\u00e1gio de estudantes \u00e9 regido pela Lei n\u00ba 11.788, de 25 de Setembro de 2008. e n\u00e3o configura rela\u00e7\u00e3o de emprego. Ainda que n\u00e3o possuam os direitos trabalhistas, os estagi\u00e1rios possuem alguns direitos, como por exemplo o recebimento de uma bolsa (se estipulado), o cumprimento de uma carga hor\u00e1ria prefixada, e a realiza\u00e7\u00e3o de seguro obrigat\u00f3rio contra acidentes al\u00e9m de 30 dias remunerados de recesso ap\u00f3s 1 ano de est\u00e1gio. Pela facilidade na contrata\u00e7\u00e3o de um estagi\u00e1rio, e pela completa aus\u00eancia de encargos sociais, o est\u00e1gio, por muitas vezes, \u00e9 utilizado em fraude \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o institu\u00edda, servindo como meio para o trabalho informal."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "a regulamenta\u00e7\u00e3o de um v\u00ednculo entre contratante e contratado", "answer_start": 63}, {"text": "tem por objetivo a regulamenta\u00e7\u00e3o de um v\u00ednculo entre contratante e contratado", "answer_start": 46}, {"text": "O contrato de est\u00e1gio, no direito brasileiro, tem por objetivo a regulamenta\u00e7\u00e3o de um v\u00ednculo entre contratante e contratado", "answer_start": 63}], "question": "Qual o objetivo do contrato de est\u00e1gio?", "id": "d13196b56de64856b866b68a26051401"}, {"answers": [{"text": "porque permite a alguns empregadores defraudarem o esp\u00edrito da lei", "answer_start": 375}, {"text": "porque permite a alguns empregadores defraudarem o esp\u00edrito da lei, utilizando o trabalhador em atividade normal em troca de uma bolsa para atender despesas de transportes e alimenta\u00e7\u00e3o e n\u00e3o tendo toda a prote\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria e trabalhista devida ao empregado", "answer_start": 375}, {"text": "porque permite a alguns empregadores defraudarem o esp\u00edrito da lei", "answer_start": 375}], "question": "Por que a contrata\u00e7\u00e3o de est\u00e1gio tem sofrido cr\u00edticas?", "id": "562c31c768db4f7783409f106bdc280d"}, {"answers": [{"text": "quando vislumbrada a pr\u00e1tica real de simples utiliza\u00e7\u00e3o menos onerosa da for\u00e7a de trabalho", "answer_start": 646}, {"text": "quando vislumbrada a pr\u00e1tica real de simples utiliza\u00e7\u00e3o menos onerosa da for\u00e7a de trabalho, sem qualquer ganho educacional para o estudante", "answer_start": 646}, {"text": "quando vislumbrada a pr\u00e1tica real de simples utiliza\u00e7\u00e3o menos onerosa da for\u00e7a de trabalho", "answer_start": 646}], "question": "Quando haver\u00e1 transmuta\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie para a de v\u00ednculo empregat\u00edcio?", "id": "65520e827968404cb97a4f72182344d0"}], "context": "O contrato de est\u00e1gio, no direito brasileiro, tem por objetivo a regulamenta\u00e7\u00e3o de um v\u00ednculo entre contratante e contratado. O est\u00e1gio busca a complementa\u00e7\u00e3o educacional em cursos superiores e t\u00e9cnicos. N\u00e3o \u00e9 considerada pela lei uma rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica de emprego. Busca-se com o est\u00e1gio a forma\u00e7\u00e3o educacional do prestador de servi\u00e7os. Esta contrata\u00e7\u00e3o tem sofrido cr\u00edticas, porque permite a alguns empregadores defraudarem o esp\u00edrito da lei, utilizando o trabalhador em atividade normal em troca de uma bolsa para atender despesas de transportes e alimenta\u00e7\u00e3o e n\u00e3o tendo toda a prote\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria e trabalhista devida ao empregado. Assim, quando vislumbrada a pr\u00e1tica real de simples utiliza\u00e7\u00e3o menos onerosa da for\u00e7a de trabalho, sem qualquer ganho educacional para o estudante, haver\u00e1 transmuta\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie para a de v\u00ednculo empregat\u00edcio."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Lei do Est\u00e1gio", "answer_start": 56}, {"text": "Lei do Est\u00e1gio", "answer_start": 56}, {"text": "Lei do Est\u00e1gio", "answer_start": 56}], "question": "Como \u00e9 chamada a lei 11.788/2008?", "id": "1008c702a2354b83a84d217f4e2cb78a"}, {"answers": [{"text": "4", "answer_start": 133}, {"text": "quatro", "answer_start": 136}, {"text": "4 (quatro) horas", "answer_start": 133}], "question": "Quantas horas di\u00e1rias de est\u00e1gio s\u00e3o garantidas para estudantes de educa\u00e7\u00e3o especial?", "id": "49c5dd3ba681417ab8d11af6d99faff3"}, {"answers": [{"text": "30", "answer_start": 356}, {"text": "30 (trinta)", "answer_start": 356}, {"text": "trinta", "answer_start": 360}], "question": "Quantas horas semanais s\u00e3o garantidas para estudantes do ensino superior?", "id": "bd2161ff3ef8452fb607a0bed574e8e7"}], "context": "Conforme determina a Lei 11.788/2008, tamb\u00e9m chamada de Lei do Est\u00e1gio, s\u00e3o garantidos os seguintes direitos: jornada de trabalho de 4 (quatro) horas di\u00e1rias e 20 (vinte) horas semanais, no caso de estudantes de educa\u00e7\u00e3o especial e dos anos finais do ensino fundamental, na modalidade profissional de educa\u00e7\u00e3o de jovens e adultos, 6 (seis) horas di\u00e1rias e 30 (trinta) horas semanais, no caso de estudantes do ensino superior, do ensino t\u00e9cnico e do ensino m\u00e9dio regular, \u00e9 assegurado ao estagi\u00e1rio, sempre que o est\u00e1gio tenha dura\u00e7\u00e3o igual ou superior a 1 (um) ano, per\u00edodo de recesso de 30 (trinta) dias, a ser gozado preferencialmente durante suas f\u00e9rias escolares e a bolsa ou outra forma de contrapresta\u00e7\u00e3o pelo trabalho, assim como o aux\u00edlio \u2013 transporte, s\u00f3 s\u00e3o devidos quando o est\u00e1gio n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3rio"}]}, {"title": "MONOGRAFIA", "paragraphs": [{"qas": [{"answers": [{"text": "uma disserta\u00e7\u00e3o (em sentido lato) sobre um ponto particular de uma ci\u00eancia, de uma arte, de uma localidade, sobre um mesmo assunto ou sobre assuntos relacionados", "answer_start": 13}, {"text": "uma disserta\u00e7\u00e3o (em sentido lato) sobre um ponto particular de uma ci\u00eancia, de uma arte, de uma localidade, sobre um mesmo assunto ou sobre assuntos relacionados", "answer_start": 13}, {"text": "uma disserta\u00e7\u00e3o (em sentido lato) sobre um ponto particular de uma ci\u00eancia, de uma arte, de uma localidade, sobre um mesmo assunto ou sobre assuntos relacionados", "answer_start": 13}], "question": "O que \u00e9 monografia?", "id": "ad0858f4e0164263a5d7fa6ccb677161"}, {"answers": [{"text": "uma", "answer_start": 205}, {"text": "uma pessoa", "answer_start": 205}, {"text": "uma", "answer_start": 205}], "question": "Quantas pessoas geralmente escrevem a monografia?", "id": "61298aa94fd54ce8b3812d31a07b1461"}, {"answers": [{"text": "Monografia", "answer_start": 0}, {"text": "Monografia", "answer_start": 0}, {"text": "Monografia", "answer_start": 0}], "question": "Qual o principal tipo de texto cient\u00edfico?", "id": "8173d703a9a74b30a6c371ce19b09cbb"}], "context": "Monografia \u00e9 uma disserta\u00e7\u00e3o (em sentido lato) sobre um ponto particular de uma ci\u00eancia, de uma arte, de uma localidade, sobre um mesmo assunto ou sobre assuntos relacionados. Comumente escrito apenas por uma pessoa. \u00c9 o principal tipo de texto cient\u00edfico. Trabalho acad\u00eamico que apresenta o resultado de investiga\u00e7\u00e3o pouco complexa e sobre tema \u00fanico e bem delimitado."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "recapitulativo", "answer_start": 133}, {"text": "normalmente \u00e9 estudo recapitulativo", "answer_start": 112}, {"text": "estudo recapitulativo", "answer_start": 126}], "question": "Qual tipo de estudo \u00e9 geralmente feito em uma monografia?", "id": "a5cafcd0bbbd4c74bb60de2f810db23b"}, {"answers": [{"text": "bibliogr\u00e1fica", "answer_start": 157}, {"text": "base bibliogr\u00e1fica", "answer_start": 152}, {"text": "base bibliogr\u00e1fica", "answer_start": 152}], "question": "Qual geralmente \u00e9 a base de uma monografia?", "id": "39c4c128a2cf4a3ea948786c5388902f"}, {"answers": [{"text": "obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de bacharel ou especialista", "answer_start": 190}, {"text": "Visa geralmente \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de bacharel ou especialista", "answer_start": 172}, {"text": "obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de bacharel ou especialista", "answer_start": 190}], "question": "O que a monografia visa?", "id": "ea522b49f63d4d7b9e027e3e67359e8e"}, {"answers": [{"text": "como trabalho de conclus\u00e3o de alguma disciplina regular", "answer_start": 256}, {"text": "como trabalho de conclus\u00e3o de alguma disciplina regular", "answer_start": 256}, {"text": "como trabalho de conclus\u00e3o de alguma disciplina regular", "answer_start": 256}], "question": "Em que a monografia \u00e9 usada?", "id": "b92d3675c1ba4b828e87a166fe0434f9"}], "context": "Raramente a monografia \u00e9 elaborada com base em pesquisa original ou apresenta resultado de estudo experimental; normalmente \u00e9 estudo recapitulativo, de base bibliogr\u00e1fica. Visa geralmente \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de bacharel ou especialista, sendo usada ainda como trabalho de conclus\u00e3o de alguma disciplina regular."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "o estudo minucioso a fim de esgotar determinado tema relativamente restrito", "answer_start": 45}, {"text": "o estudo minucioso a fim de esgotar determinado tema relativamente restrito", "answer_start": 45}, {"text": "o estudo minucioso a fim de esgotar determinado tema relativamente restrito", "answer_start": 45}], "question": "O que \u00e9 a monografia segundo o dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio?", "id": "778225ad9bbf4465bc02c22af67402ce"}, {"answers": [{"text": "o melhor tratamento da ideia", "answer_start": 508}, {"text": "o melhor tratamento da ideia ou assunto tratado", "answer_start": 508}, {"text": "o melhor tratamento da ideia", "answer_start": 508}], "question": "O que as in\u00fameras regras da monografia visam?", "id": "5e61373f372f4a03ba5fe700d15fbbdc"}, {"answers": [{"text": "in\u00fameras regras que visam basicamente o melhor tratamento da ideia", "answer_start": 470}, {"text": "a partir de in\u00fameras regras que visam basicamente o melhor tratamento da ideia", "answer_start": 458}, {"text": "a monografia \u00e9 constru\u00edda a partir de in\u00fameras regras que visam basicamente o melhor tratamento da ideia", "answer_start": 432}], "question": "A monografia \u00e9 constru\u00edda a partir do qu\u00ea?", "id": "a86a4e6c3b3049c888af28b651a971e1"}], "context": "Segundo o dicion\u00e1rio Aur\u00e9lio, a monografia \u00e9 o estudo minucioso a fim de esgotar determinado tema relativamente restrito. Outra defini\u00e7\u00e3o, a partir do exposto por Umberto Eco, por exemplo, em como se faz uma monografia se refere a textos de trinta a duzentas p\u00e1ginas redigidos durante uma disciplina ou curso por uma ou v\u00e1rias pessoas, sobre um tema referido aos estudos nos quais deve se aprofundar. De acordo com seus prop\u00f3sitos, a monografia \u00e9 constru\u00edda a partir de in\u00fameras regras que visam basicamente o melhor tratamento da ideia ou assunto tratado assim como tamb\u00e9m gerar uma certa homogeneidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 metodologia utilizada para sua cria\u00e7\u00e3o. Esta se baseia a partir de fatos ou ainda conceitos, devendo-se fundamentar o assunto de modo a que se obtenha uma coer\u00eancia e relev\u00e2ncia cient\u00edfica ou filos\u00f3fica. Para tanto, a monografia necessita ser elaborada a partir do embasamento existente em bibliografias, que ir\u00e3o fundament\u00e1-la ou ainda a partir de resultados pr\u00e1ticos de pesquisa cient\u00edfica, como um modo de apresenta\u00e7\u00e3o, racionaliza\u00e7\u00e3o e discuss\u00e3o desses m\u00e9todos."}]}, {"title": "PROFESSOR", "paragraphs": [{"qas": [{"answers": [{"text": "ci\u00eancia, arte, t\u00e9cnica ou outros conhecimentos", "answer_start": 45}, {"text": "ci\u00eancia, arte, t\u00e9cnica ou outros conhecimentos", "answer_start": 45}, {"text": "ci\u00eancia, arte, t\u00e9cnica ou outros conhecimentos", "answer_start": 45}], "question": "O que pode ensinar um professor?", "id": "0ccd89951e90442aae90f3a9dbc3cb75"}, {"answers": [{"text": "qualifica\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e pedag\u00f3gicas", "answer_start": 137}, {"text": "qualifica\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e pedag\u00f3gicas, para que consiga transmitir/ensinar a mat\u00e9ria de estudo da melhor forma poss\u00edvel ao aluno", "answer_start": 137}, {"text": "qualifica\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e pedag\u00f3gicas", "answer_start": 137}], "question": "O que um professor precisa para exercer a profiss\u00e3o?", "id": "9b4893be3ceb45c2be60797c42a1e343"}, {"answers": [{"text": "para que consiga transmitir/ensinar a mat\u00e9ria de estudo da melhor forma poss\u00edvel ao aluno", "answer_start": 177}, {"text": "para que consiga transmitir/ensinar a mat\u00e9ria de estudo da melhor forma poss\u00edvel ao aluno", "answer_start": 177}, {"text": "para que consiga transmitir/ensinar a mat\u00e9ria de estudo da melhor forma poss\u00edvel ao aluno", "answer_start": 177}], "question": "Por que \u00e9 necess\u00e1rio que um professor tenha qualifica\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e pedag\u00f3gicas?", "id": "824a7cde3e8348ecbf050e5d582d464d"}, {"answers": [{"text": "A Rep\u00fablica", "answer_start": 391}, {"text": "A Rep\u00fablica", "answer_start": 391}, {"text": "A Rep\u00fablica", "answer_start": 391}], "question": "Qual obra alertava para a import\u00e2ncia do papel do professor na forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o?", "id": "9d8269df2477477d8df6635bf7612027"}, {"answers": [{"text": "5 de Outubro", "answer_start": 521}, {"text": "5 de Outubro", "answer_start": 521}, {"text": "5 de Outubro", "answer_start": 521}], "question": "Qual o dia mundial dos professores?", "id": "58126cbf69fa492181a264a40e3aa47a"}], "context": "Professor ou docente \u00e9 uma pessoa que ensina ci\u00eancia, arte, t\u00e9cnica ou outros conhecimentos. Para o exerc\u00edcio dessa profiss\u00e3o, requer-se qualifica\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas e pedag\u00f3gicas, para que consiga transmitir/ensinar a mat\u00e9ria de estudo da melhor forma poss\u00edvel ao aluno. \u00c9 uma das profiss\u00f5es mais importantes, tendo em vista que as demais, na sua maioria, dependem dela. J\u00e1 Plat\u00e3o, na sua obra A Rep\u00fablica, alertava para a import\u00e2ncia do papel do professor na forma\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o. O Dia Mundial dos Professores celebra-se a 5 de Outubro. No Brasil, o Dia do Professor \u00e9 dez dias depois, em 15 de Outubro."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "professor", "answer_start": 11}, {"text": "professor", "answer_start": 11}, {"text": "professor", "answer_start": 11}], "question": "Quem \u00e9 profissional que ministra aulas ou cursos em todos os n\u00edveis educacionais no Brasil?", "id": "3151b57e4dd64e98adeedbd85136b3a7"}, {"answers": [{"text": "Educa\u00e7\u00e3o infantil, Ensino fundamental, Ensino m\u00e9dio e Ensino superior, e a Educa\u00e7\u00e3o profissional", "answer_start": 109}, {"text": "Educa\u00e7\u00e3o infantil, Ensino fundamental, Ensino m\u00e9dio e Ensino superior, e a Educa\u00e7\u00e3o profissional", "answer_start": 109}, {"text": "Educa\u00e7\u00e3o infantil, Ensino fundamental, Ensino m\u00e9dio e Ensino superior, e a Educa\u00e7\u00e3o profissional", "answer_start": 109}], "question": "Quais s\u00e3o os n\u00edveis educacionais?", "id": "3a8929f89eaa40be8ff04c233a72bcd2"}, {"answers": [{"text": "pol\u00edtica geral de educa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 348}, {"text": "pol\u00edtica geral de educa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 348}, {"text": "pol\u00edtica geral de educa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 348}], "question": "Pelo que \u00e9 respons\u00e1vel o minist\u00e9rio da educa\u00e7\u00e3o em Portugal?", "id": "546ef44da19c4bdc96a95a1cee34ffb5"}, {"answers": [{"text": "Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Professores", "answer_start": 492}, {"text": "Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Professores (FENPROF)", "answer_start": 492}, {"text": "FENPROF", "answer_start": 528}], "question": "Qual a maior federa\u00e7\u00e3o sindical docente de Portugal?", "id": "a35303d6844a4a58adc576f87c7ecb04"}], "context": "No Brasil, professor \u00e9 o profissional que ministra aulas ou cursos em todos os n\u00edveis educacionais, a saber: Educa\u00e7\u00e3o infantil, Ensino fundamental, Ensino m\u00e9dio e Ensino superior, e a Educa\u00e7\u00e3o profissional. Em 15 de outubro comemora-se o Dia do Professor. Em Portugal, o estatuto de docente \u00e9 definido pelo Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, respons\u00e1vel pela pol\u00edtica geral de educa\u00e7\u00e3o. Por todo o Pa\u00eds, existem v\u00e1rios sindicatos de professores, sendo que a maior federa\u00e7\u00e3o sindical docente do pa\u00eds \u00e9 a Federa\u00e7\u00e3o Nacional dos Professores (FENPROF). Na carreira acad\u00e9mica (universit\u00e1ria), a progress\u00e3o \u00e9 Professor Auxiliar, Professor Associado e Professor Catedr\u00e1tico. "}, {"qas": [{"answers": [{"text": "indiv\u00edduos que ministram aulas em institui\u00e7\u00f5es de ensino superior", "answer_start": 59}, {"text": "apenas a indiv\u00edduos que ministram aulas em institui\u00e7\u00f5es de ensino superior", "answer_start": 50}, {"text": "apenas a indiv\u00edduos que ministram aulas em institui\u00e7\u00f5es de ensino superior (college ou university)", "answer_start": 50}], "question": "A quem \u00e9 reservado o t\u00edtulo de professor no Estados Unidos?", "id": "3703afc77ee14203bd1103c86f3eb5c4"}, {"answers": [{"text": "college ou university", "answer_start": 126}, {"text": "institui\u00e7\u00f5es de ensino superior", "answer_start": 93}, {"text": "em institui\u00e7\u00f5es de ensino superior", "answer_start": 90}], "question": "Onde uma pessoa deve ministrar aula para ser considerada professor nos Estados Unidos?", "id": "226f64c3590b4ca887b5b09b531c2314"}, {"answers": [{"text": "Teachers", "answer_start": 209}, {"text": "Teachers", "answer_start": 209}, {"text": "Teachers", "answer_start": 209}], "question": "Como s\u00e3o chamados os professores de ensino fundamental ou m\u00e9dio nos EUA?", "id": "1567f487837a46728d0830c6fb8ff3a5"}, {"answers": [{"text": "atividades de pesquisa", "answer_start": 325}, {"text": "atividades de pesquisa, incluindo a orienta\u00e7\u00e3o de alunos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o", "answer_start": 325}, {"text": "atividades de pesquisa", "answer_start": 325}], "question": "Qual a principal atividade dos professores nos EUA?", "id": "7d0d7b4112a4413ebee5339414c75a8f"}, {"answers": [{"text": "Ph.D. ou equivalente", "answer_start": 438}, {"text": "doutor", "answer_start": 430}, {"text": "doutor (Ph.D. ou equivalente)", "answer_start": 430}], "question": "Qual o grau acad\u00eamico exigido para o ingresso na carreira de professor?", "id": "68898ac149b74a7b9326abafa0b7c9ab"}, {"answers": [{"text": "professores plenos que se destacam pelas suas atividades de pesquisa", "answer_start": 814}, {"text": "professores plenos que se destacam pelas suas atividades de pesquisa", "answer_start": 814}, {"text": "professores plenos que se destacam pelas suas atividades de pesquisa", "answer_start": 814}], "question": "Qual professores possuem uma c\u00e1tedra pessoal?", "id": "78cf0019f6614ebbad16b127e8abeffb"}], "context": "Nos Estados Unidos, o termo Professor \u00e9 reservado apenas a indiv\u00edduos que ministram aulas em institui\u00e7\u00f5es de ensino superior (college ou university). Professores do ensino fundamental ou m\u00e9dio s\u00e3o denominados Teachers. Al\u00e9m do ensino propriamente dito, Professors nas universidades estadunidenses dedicam-se principalmente a atividades de pesquisa, incluindo a orienta\u00e7\u00e3o de alunos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Em geral, o grau acad\u00eamico de doutor (Ph.D. ou equivalente) \u00e9 exigido para ingresso na carreira de professor nas universidades estadunidenses no n\u00edvel inicial de Professor Assistente (Assistant Professor). Ap\u00f3s alguns anos, um Professor Assistente pode ser promovido a Professor Associado (Associate Professor) e, posteriormente, a Professor Pleno (Full Professor, ou simplesmente Professor). Um pequeno n\u00famero de professores plenos que se destacam pelas suas atividades de pesquisa s\u00e3o nomeados Distinguished Professors (ou Endowed Professors), quer isto dizer que passam a deter uma c\u00e1tedra pessoal (personal chair) designada por um nome espec\u00edfico (normalmente o nome do patrocinador, pessoa f\u00edsica ou jur\u00eddica, que financiou/financia a c\u00e1tedra)."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Lecturer", "answer_start": 297}, {"text": "O n\u00edvel inicial da carreira acad\u00eamica em universidades brit\u00e2nicas, aberto normalmente a indiv\u00edduos que j\u00e1 detenham o grau de doutor, \u00e9 designado Lecturer", "answer_start": 152}, {"text": "Lecturer", "answer_start": 297}], "question": "Como \u00e9 chamado o iniciante na carreira acad\u00eamica nas universidades brit\u00e2nicas?", "id": "76e17beb97654e26a623cc62f2280020"}, {"answers": [{"text": "chefes de departamentos acad\u00eamicos", "answer_start": 470}, {"text": "chefes de departamentos acad\u00eamicos ou det\u00eam uma c\u00e1tedra pessoal", "answer_start": 470}, {"text": "chefes de departamentos acad\u00eamicos", "answer_start": 470}], "question": "O que os professors no Reino Unido geralmente s\u00e3o?", "id": "4a9d7e7b04f0430b9f82cef937ae6e61"}, {"answers": [{"text": "Assistant Professors", "answer_start": 601}, {"text": "Assistant Professors", "answer_start": 601}, {"text": "Assistant Professors", "answer_start": 601}], "question": "Lecturers s\u00e3o equivalentes ao que nos EUA?", "id": "0a8d5e4e3f344923ab95e82faa063a9b"}], "context": "No Reino Unido, o uso do t\u00edtulo Professor \u00e9 ainda mais restrito do que nos Estados Unidos, sendo reservado apenas a docentes seniores em universidades. O n\u00edvel inicial da carreira acad\u00eamica em universidades brit\u00e2nicas, aberto normalmente a indiv\u00edduos que j\u00e1 detenham o grau de doutor, \u00e9 designado Lecturer. Seguem-se os n\u00edveis de Senior Lecturer, Reader e, finalmente, Professor, este \u00faltimo atingido apenas por um n\u00famero muito pequeno de indiv\u00edduos que normalmente s\u00e3o chefes de departamentos acad\u00eamicos ou det\u00eam uma c\u00e1tedra pessoal. Grosso modo, Lecturers no sistema brit\u00e2nico seriam equivalentes a Assistant Professors no sistema estadunidense, enquanto o t\u00edtulo de Reader seria equivalente a Associate Professor ou Professor nos Estados Unidos. O t\u00edtulo de Professor propriamente dito no Reino Unido seria por sua vez compar\u00e1vel a um Distinguished Professor ou University/Institute Professor nos Estados Unidos. Como nos Estados Unidos, professores do ensino fundamental e m\u00e9dio no Reino Unido s\u00e3o denominados teachers, nunca professors."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "o candidato passe tamb\u00e9m pelo processo de Habilita\u00e7\u00e3o", "answer_start": 293}, {"text": "a promo\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de Professor requer que, al\u00e9m do grau acad\u00eamico de doutor, o candidato passe tamb\u00e9m pelo processo de Habilita\u00e7\u00e3o", "answer_start": 214}, {"text": "o candidato passe tamb\u00e9m pelo processo de Habilita\u00e7\u00e3o", "answer_start": 293}], "question": "Qual a exig\u00eancia para a promo\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de professor na Alemanha?", "id": "37ad9583e16142979c5b7a64cd22f0b9"}, {"answers": [{"text": "v\u00e1rios anos de experi\u00eancia profissional ou acad\u00eamica", "answer_start": 569}, {"text": "v\u00e1rios anos de experi\u00eancia profissional ou acad\u00eamica ap\u00f3s a conclus\u00e3o do doutoramento", "answer_start": 569}, {"text": "v\u00e1rios anos de experi\u00eancia profissional ou acad\u00eamica", "answer_start": 569}], "question": "O que \u00e9 necess\u00e1rio para que um indiv\u00edduo se qualifique para obter a habilita\u00e7\u00e3o de professor nos pa\u00edses europeus?", "id": "bd1eed09be974557ad39a40f126818eb"}], "context": "Em v\u00e1rios pa\u00edses da Europa, por exemplo, Fran\u00e7a e Alemanha, o t\u00edtulo de professor \u00e9 tamb\u00e9m reservado, nas universidades, apenas a docentes seniores. Ao contr\u00e1rio do que acontece nos pa\u00edses de l\u00edngua inglesa por\u00e9m, a promo\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel de Professor requer que, al\u00e9m do grau acad\u00eamico de doutor, o candidato passe tamb\u00e9m pelo processo de Habilita\u00e7\u00e3o (semelhante \u00e0 antiga Livre-doc\u00eancia no Brasil), que normalmente exige a submiss\u00e3o de uma segunda tese (monogr\u00e1fica ou cumulativa) e uma aula p\u00fablica ministrada perante uma banca de especialistas. Em geral, s\u00e3o necess\u00e1rios v\u00e1rios anos de experi\u00eancia profissional ou acad\u00eamica ap\u00f3s a conclus\u00e3o do doutoramento para que um indiv\u00edduo se qualifique a obter uma Habilita\u00e7\u00e3o."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Habilita\u00e7\u00e3o", "answer_start": 103}, {"text": "Habilita\u00e7\u00e3o", "answer_start": 103}, {"text": "Habilita\u00e7\u00e3o", "answer_start": 103}], "question": "Pelo que passam os membros do corpo docente antes de serem designados Ma\u00eetre de conf\u00e9rences?", "id": "e1e9416fd7734b82b642481bcd907604"}, {"answers": [{"text": "Assistant Professor", "answer_start": 476}, {"text": "Assistant Professor", "answer_start": 476}, {"text": "Assistant Professor", "answer_start": 476}], "question": "Junior professor \u00e9 equivalente ao que nos EUA?", "id": "aff9dd9296f140dc84c79164162708aa"}], "context": "Membros do corpo docente de uma universidade que possuem o grau de doutor, mas n\u00e3o passaram ainda pela Habilita\u00e7\u00e3o, s\u00e3o normalmente designados Ma\u00eetre de conf\u00e9rences (\"mestre de confer\u00eancias\") na Fran\u00e7a, e wissenschaftlicher Assistent (\"assistente cient\u00edfico\") ou akademischer Rat (\"conselheiro acad\u00eamico\") na Alemanha, n\u00e3o usando portanto a designa\u00e7\u00e3o de \"professores\". Alguns estados alem\u00e3es introduziram entretanto recentemente a posi\u00e7\u00e3o de Junior professor, equivalente ao Assistant Professor nos Estados Unidos, e prescindindo da necessidade de Habilita\u00e7\u00e3o."}]}, {"title": "HISTORIA_DA_FACOM", "paragraphs": [{"qas": [{"answers": [{"text": "1987", "answer_start": 69}, {"text": "1987", "answer_start": 69}, {"text": "1987", "answer_start": 69}], "question": "Quando foi implantado o curso de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o na UFMS?", "id": "fc0673526dda4b5fac9fbccebb818fa9"}, {"answers": [{"text": "Edson Norberto C\u00e1ceres e Sergio Roberto de Freitas", "answer_start": 240}, {"text": "Os pioneiros dessa implanta\u00e7\u00e3o foram os Professores Edson Norberto C\u00e1ceres e Sergio Roberto de Freitas", "answer_start": 188}, {"text": "os Professores Edson Norberto C\u00e1ceres e Sergio Roberto de Freitas", "answer_start": 225}], "question": "Quem foram os pioneiros da ci\u00eancia da computa\u00e7\u00e3o na UFMS?", "id": "ae519b3c655c4f18802c75166d20ef82"}, {"answers": [{"text": "mais professores da \u00e1rea foram contratados", "answer_start": 320}, {"text": "Com a implanta\u00e7\u00e3o do curso, mais professores da \u00e1rea foram contratados", "answer_start": 292}, {"text": "mais professores da \u00e1rea foram contratados", "answer_start": 320}], "question": "O que ocorreu com a implanta\u00e7\u00e3o do curso?", "id": "de3f350d043a499faa117249d433769b"}, {"answers": [{"text": "no m\u00eas de outubro do ano 1992", "answer_start": 507}, {"text": "no m\u00eas de outubro do ano 1992", "answer_start": 507}, {"text": "no m\u00eas de outubro do ano 1992", "answer_start": 507}], "question": "Quando o DCT da UFMS foi criado?", "id": "a46654f108804fd496fbefcbd487c2d0"}, {"answers": [{"text": "Departamento de Computa\u00e7\u00e3o e Estat\u00edstica", "answer_start": 396}, {"text": "o Departamento de Computa\u00e7\u00e3o e Estat\u00edstica (DCT)", "answer_start": 394}, {"text": "DCT", "answer_start": 438}], "question": "O que foi criado com a subdivis\u00e3o do Departamento de Matem\u00e1tica da UFMS?", "id": "79930e6eb5864d2fa831be504fb7bf98"}], "context": "A \u00e1rea de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o na UFMS teve seu ponto de partida em 1987, com a implanta\u00e7\u00e3o do Curso de Bacharelado em Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o, no ent\u00e3o Departamento de Matem\u00e1tica da UFMS. Os pioneiros dessa implanta\u00e7\u00e3o foram os Professores Edson Norberto C\u00e1ceres e Sergio Roberto de Freitas. Com a implanta\u00e7\u00e3o do curso, mais professores da \u00e1rea foram contratados e, com o crescimento do grupo, o Departamento de Computa\u00e7\u00e3o e Estat\u00edstica (DCT) da Universidade Federal de Mato Grosso do Sul (UFMS) foi criado no m\u00eas de outubro do ano 1992, como resultado de uma subdivis\u00e3o do ent\u00e3o Departamento de Matem\u00e1tica da UFMS."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "1996", "answer_start": 3}, {"text": "1996", "answer_start": 3}, {"text": "1996", "answer_start": 3}], "question": "Quando foi criado o curso de An\u00e1lise de Sistemas?", "id": "085d702214924761adb42e7334749124"}, {"answers": [{"text": "prover mais uma possibilidade de forma\u00e7\u00e3o aos ingressantes", "answer_start": 95}, {"text": "prover mais uma possibilidade de forma\u00e7\u00e3o aos ingressantes, priorizando as atividades fins da Inform\u00e1tica, principalmente na \u00e1rea de desenvolvimentos de sistemas aplicativos", "answer_start": 95}, {"text": "prover mais uma possibilidade de forma\u00e7\u00e3o aos ingressantes", "answer_start": 95}], "question": "Com qual intuito foi criado o curso de An\u00e1lise de Sistemas?", "id": "516994f2ae61475eb07e75dcbb2a188d"}, {"answers": [{"text": "as atividades fins da Inform\u00e1tica", "answer_start": 167}, {"text": "atividades fins da Inform\u00e1tica", "answer_start": 170}, {"text": "as atividades fins da Inform\u00e1tica", "answer_start": 167}], "question": "Qual a prioridade do curso de An\u00e1lise de Sistemas?", "id": "d725cd9a59e8416198255731a69e3393"}, {"answers": [{"text": "1999", "answer_start": 394}, {"text": "1999", "answer_start": 394}, {"text": "1999", "answer_start": 394}], "question": "Quando a \u00e1rea de computa\u00e7\u00e3o foi solidificada na UFMS?", "id": "501d80597c4d4b65b8a5466c022c455b"}], "context": "Em 1996 o Curso noturno de Bacharelado em An\u00e1lise de Sistemas foi implantado, com o intuito de prover mais uma possibilidade de forma\u00e7\u00e3o aos ingressantes, priorizando as atividades fins da Inform\u00e1tica, principalmente na \u00e1rea de desenvolvimentos de sistemas aplicativos. Com o crescimento ainda maior da \u00e1rea de Computa\u00e7\u00e3o na UFMS, o curso de Mestrado em Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o foi implantado em 1999, solidificando de vez a \u00e1rea no \u00e2mbito da UFMS."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Capes", "answer_start": 317}, {"text": "Capes", "answer_start": 317}, {"text": "Capes", "answer_start": 317}], "question": "Quem aprovou a cria\u00e7\u00e3o do Doutorado em Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o da UFMS?", "id": "dbc27c80bdf8447ea1ef546dc162a168"}, {"answers": [{"text": "2011", "answer_start": 355}, {"text": "Em 2011 a Facom recebe a primeira turma do Curso de Bacharelado em Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 352}, {"text": "Em 2011", "answer_start": 352}], "question": "Quando a primeira turma de Engenharia da Computa\u00e7\u00e3o entrou?", "id": "0c24ac82543747b0a6503a39a9bdd774"}, {"answers": [{"text": "400", "answer_start": 592}, {"text": "400", "answer_start": 592}, {"text": "400", "answer_start": 592}], "question": "H\u00e1 quantas vagas anualmente para cursos de gradua\u00e7\u00e3o na Facom?", "id": "a629ca75e87a4264a111da3297c325c6"}], "context": "Em 2009 a Faculdade de Computa\u00e7\u00e3o (FACOM) foi implantada, com a cria\u00e7\u00e3o de dois novos cursos para funcionamento j\u00e1 em 2010: Tecnologia em An\u00e1lise e Desenvolvimento Sistemas e Tecnologia em Redes de Computadores. Tamb\u00e9m em 2009, o Doutorado em Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o da UFMS, em associa\u00e7\u00e3o com a UFG, foi aprovado pela Capes e com in\u00edcio em Agosto/2010. Em 2011 a Facom recebe a primeira turma do Curso de Bacharelado em Engenharia de Computa\u00e7\u00e3o e em 2015 a primeira turma do Curso de Bacharelado em Engenharia de Software, ampliando ainda mais o leque de op\u00e7\u00f5es para a comunidade, totalizando 400 vagas anuais para a gradua\u00e7\u00e3o, sendo 210 em cursos noturnos."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "Tecnologias Computacionais para Agricultura e Pecu\u00e1ria de Precis\u00e3o", "answer_start": 247}, {"text": "Tecnologias Computacionais para Agricultura e Pecu\u00e1ria de Precis\u00e3o", "answer_start": 247}, {"text": "Tecnologias Computacionais para Agricultura e Pecu\u00e1ria de Precis\u00e3o", "answer_start": 247}], "question": "Qual a \u00eanfase do mestrado profissional em computa\u00e7\u00e3o aplicada?", "id": "66d96e75a599439e9b235d29253f7b07"}, {"answers": [{"text": "Embrapa Gado de Corte", "answer_start": 345}, {"text": "Embrapa Gado de Corte", "answer_start": 345}, {"text": "Embrapa Gado de Corte", "answer_start": 345}], "question": "Com quem a Facom possui parceria para atender \u00e0 necessidade regional de forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos na \u00e1rea de computa\u00e7\u00e3o aplicada?", "id": "75e60c95e8c04286adbca511f0660e82"}], "context": "Atenta \u00e0 necessidade regional de forma\u00e7\u00e3o de recursos humanos na \u00e1rea de computa\u00e7\u00e3o aplicada, visando primordialmente o desenvolvimento e inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, a Facom implanta em 2012 o Mestrado Profissional em Computa\u00e7\u00e3o Aplicada, com \u00eanfase em Tecnologias Computacionais para Agricultura e Pecu\u00e1ria de Precis\u00e3o. Esse curso tem parceria com a Embrapa Gado de Corte, com quem a Facom mant\u00e9m projetos colaborativos desde 2001."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "para prestar servi\u00e7os que englobam desde treinamento em softwares aplicativos a consultoria nas \u00e1reas de Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 78}, {"text": "para prestar servi\u00e7os", "answer_start": 78}, {"text": "para prestar servi\u00e7os que englobam desde treinamento em softwares aplicativos a consultoria nas \u00e1reas de Computa\u00e7\u00e3o", "answer_start": 78}], "question": "Por que a FACOM mant\u00e9m parceria com diversas empresas?", "id": "4bf23bc7dc8b4e16aec43ec2dd8bb508"}, {"answers": [{"text": "FACOM", "answer_start": 303}, {"text": "FACOM", "answer_start": 303}, {"text": "FACOM", "answer_start": 303}], "question": "Por quem \u00e9 administrado o POP da RNP em Mato Grosso do Sul?", "id": "0f2f727416a14b6d8abab36816e04f9f"}, {"answers": [{"text": "N\u00facleo de Inform\u00e1tica (NIN) da UFMS", "answer_start": 322}, {"text": "NIN", "answer_start": 345}, {"text": "N\u00facleo de Inform\u00e1tica (NIN) da UFMS", "answer_start": 322}], "question": "Onde \u00e9 sediado o POP da RNP em Mato Grosso do Sul?", "id": "d15609c717cf4fc7a229f22c06bf2bd6"}, {"answers": [{"text": "uma iniciativa do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o", "answer_start": 384}, {"text": "uma iniciativa do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o (MCTI), coordenada pela RNP, que tem como objetivo implementar redes de alta velocidade nas regi\u00f5es metropolitanas do pa\u00eds servidas pelos Pontos de Presen\u00e7a da RNP", "answer_start": 384}, {"text": "uma iniciativa do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o (MCTI), coordenada pela RNP", "answer_start": 384}], "question": "O que \u00e9 a Redecomep?", "id": "6f53c28ab36c432b918f4845587e19e3"}, {"answers": [{"text": "implementar redes de alta velocidade nas regi\u00f5es metropolitanas do pa\u00eds servidas pelos Pontos de Presen\u00e7a da RNP", "answer_start": 499}, {"text": "implementar redes de alta velocidade nas regi\u00f5es metropolitanas do pa\u00eds servidas pelos Pontos de Presen\u00e7a da RNP", "answer_start": 499}, {"text": "implementar redes de alta velocidade nas regi\u00f5es metropolitanas do pa\u00eds servidas pelos Pontos de Presen\u00e7a da RNP", "answer_start": 499}], "question": "Qual o objetivo do Redecomep?", "id": "3f79276bb7264eb3add9616a046861c3"}], "context": "A FACOM tamb\u00e9m mant\u00e9m parceria com diversas empresas sediadas em Campo Grande para prestar servi\u00e7os que englobam desde treinamento em softwares aplicativos a consultoria nas \u00e1reas de Computa\u00e7\u00e3o. O Ponto de Presen\u00e7a (POP) da Rede Nacional de Pesquisa (RNP) em Mato Grosso do Sul (MS) \u00e9 administrado pela FACOM e sediado no N\u00facleo de Inform\u00e1tica (NIN) da UFMS. Al\u00e9m disso, a Redecomep, uma iniciativa do Minist\u00e9rio da Ci\u00eancia e Tecnologia e Inova\u00e7\u00e3o (MCTI), coordenada pela RNP, que tem como objetivo implementar redes de alta velocidade nas regi\u00f5es metropolitanas do pa\u00eds servidas pelos Pontos de Presen\u00e7a da RNP, tamb\u00e9m \u00e9 coordenada pela Facom, no \u00e2mbito de Campo Grande."}]}, {"title": "RES_ATIVIDADES_COMPLEMENTARES_CC", "paragraphs": [{"qas": [{"answers": [{"text": "atividades extraclasses relevantes para a forma\u00e7\u00e3o do aluno do referido curso", "answer_start": 107}, {"text": "atividades extraclasses relevantes para a forma\u00e7\u00e3o do aluno do referido curso", "answer_start": 107}, {"text": "atividades extraclasses relevantes para a forma\u00e7\u00e3o do aluno do referido curso", "answer_start": 107}], "question": "Quais atividades est\u00e3o inclusas nas atividades complementares?", "id": "ef00ef4574a04106be156421a3f658f9"}, {"answers": [{"text": "102 horas", "answer_start": 212}, {"text": "102", "answer_start": 212}, {"text": "102 horas", "answer_start": 212}], "question": "Qual a carga hor\u00e1ria das atividades complementares?", "id": "2089d007255b436e9a5ec1212284ab5f"}, {"answers": [{"text": "qualquer um dos semestres cursados pelo aluno", "answer_start": 425}, {"text": "qualquer um dos semestres cursados pelo aluno", "answer_start": 425}, {"text": "qualquer um dos semestres cursados pelo aluno", "answer_start": 425}], "question": "Em qual semestre as atividades complementares podem ser feitas?", "id": "d273fe3ba6364cd5abee71304e23fc2a"}, {"answers": [{"text": "semin\u00e1rios, simp\u00f3sios, congressos, semanas tecnol\u00f3gicas e confer\u00eancias", "answer_start": 637}, {"text": "semin\u00e1rios, simp\u00f3sios, congressos, semanas tecnol\u00f3gicas e confer\u00eancias", "answer_start": 637}, {"text": "semin\u00e1rios, simp\u00f3sios, congressos, semanas tecnol\u00f3gicas e confer\u00eancias", "answer_start": 637}], "question": "Quais tipos de eventos cient\u00edficos podem ser utilizados para integraliza\u00e7\u00e3o da carga hor\u00e1ria das atividades complementares?", "id": "5def773266584a979d37f1dbafae4f0f"}], "context": "As Atividades Complementares do curso de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o, como parte integrante do curr\u00edculo, inclui atividades extraclasses relevantes para a forma\u00e7\u00e3o do aluno do referido curso, e possui carga hor\u00e1ria de 102 horas. Este Regulamento se aplica a todos os alunos do curso de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o a partir do segundo semestre letivo de 2016. As atividades dever\u00e3o ser realizadas ao longo do curso, podendo ser feitas em qualquer um dos semestres cursados pelo aluno. Dentre as atividades que podem ser utilizadas para integraliza\u00e7\u00e3o da carga hor\u00e1ria das Atividades Complementares encontram\u00ad-se: Participa\u00e7\u00e3o em eventos cient\u00edficos (semin\u00e1rios, simp\u00f3sios, congressos, semanas tecnol\u00f3gicas e confer\u00eancias), seja como ouvinte ou apresentador; monitoria de ensino; membros de equipe de projetos de ensino aprovados por \u00f3rg\u00e3o competente; membros de equipe de projetos de extens\u00e3o aprovados por \u00f3rg\u00e3o competente; membros de equipe de projetos de pesquisa aprovados por \u00f3rg\u00e3o competente; est\u00e1gios n\u00e3o obrigat\u00f3rios; atividades de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica; publica\u00e7\u00e3o de trabalhos cient\u00edficos; participa\u00e7\u00e3o em \u00f3rg\u00e3os colegiados; participa\u00e7\u00e3o em cursos pertinentes \u00e0 \u00e1rea, seja como ouvinte ou ministrante; disciplinas cursadas como enriquecimento curricular; participa\u00e7\u00e3o em treinamento e atividades espec\u00edficas como membro de mesa receptora de votos nas elei\u00e7\u00f5es; resposta ao question\u00e1rio do estudante da Comiss\u00e3o Pr\u00f3pria de Avalia\u00e7\u00e3o da UFMS; ou outras atividades a serem avaliadas pelo Colegiado de Curso."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "o nome do evento, o nome do participante, o local, a data em que foi realizado, a carga hor\u00e1ria e a assinatura do respons\u00e1vel pelo evento", "answer_start": 133}, {"text": "o nome do evento, o nome do participante, o local, a data em que foi realizado, a carga hor\u00e1ria e a assinatura do respons\u00e1vel pelo evento", "answer_start": 133}, {"text": "o nome do evento, o nome do participante, o local, a data em que foi realizado, a carga hor\u00e1ria e a assinatura do respons\u00e1vel pelo evento", "answer_start": 133}], "question": "O que deve conter no certificado de participa\u00e7\u00e3o em eventos cient\u00edficos?", "id": "ff18fa0b3a254a908e82e91ddee203fd"}, {"answers": [{"text": "declara\u00e7\u00e3o", "answer_start": 326}, {"text": "por meio de declara\u00e7\u00e3o emitida pela unidade respons\u00e1vel pela disciplina", "answer_start": 314}, {"text": "por meio de declara\u00e7\u00e3o emitida pela unidade respons\u00e1vel pela disciplina, que deve conter, obrigatoriamente, o nome do monitor, o nome da disciplina em que atuou, o local, a data (de in\u00edcio e fim) em que foi realizada a monitoria, a carga hor\u00e1ria, e a assinatura do diretor da unidade de oferta da disciplina", "answer_start": 314}], "question": "Como deve ser comprovada a monitoria de ensino?", "id": "488c1544f2bf4b78942b83a2c0a899be"}, {"answers": [{"text": "unidade respons\u00e1vel pela disciplina", "answer_start": 350}, {"text": "unidade respons\u00e1vel pela disciplina", "answer_start": 350}, {"text": "unidade respons\u00e1vel pela disciplina", "answer_start": 350}], "question": "Quem emite a declara\u00e7\u00e3o de realiza\u00e7\u00e3o de monitoria?", "id": "0f6e8e08b08d471184abddbf0604f587"}], "context": "A participa\u00e7\u00e3o em eventos cient\u00edficos deve ser comprovada por meio do certificado de participa\u00e7\u00e3o que deve conter, obrigatoriamente, o nome do evento, o nome do participante, o local, a data em que foi realizado, a carga hor\u00e1ria e a assinatura do respons\u00e1vel pelo evento. A monitoria de ensino deve ser comprovada por meio de declara\u00e7\u00e3o emitida pela unidade respons\u00e1vel pela disciplina, que deve conter, obrigatoriamente, o nome do monitor, o nome da disciplina em que atuou, o local, a data (de in\u00edcio e fim) em que foi realizada a monitoria, a carga hor\u00e1ria, e a assinatura do diretor da unidade de oferta da disciplina."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "documento que comprova a realiza\u00e7\u00e3o da atividade ou em qualquer outro documento onde essa carga hor\u00e1ria esteja definida", "answer_start": 65}, {"text": "documento que comprova a realiza\u00e7\u00e3o da atividade ou em qualquer outro documento onde essa carga hor\u00e1ria esteja definida", "answer_start": 65}, {"text": "documento que comprova a realiza\u00e7\u00e3o da atividade ou em qualquer outro documento onde essa carga hor\u00e1ria esteja definida", "answer_start": 65}], "question": "Onde deve constar a carga hor\u00e1ria para comprova\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o da atividade?", "id": "29e53c012cde4600ac96f3343d78fcf3"}, {"answers": [{"text": "A carga hor\u00e1ria de cada trabalho publicado \u00e9 de 68 horas", "answer_start": 448}, {"text": "68", "answer_start": 496}, {"text": "68 horas", "answer_start": 496}], "question": "Qual a carga hor\u00e1ria para publica\u00e7\u00e3o de trabalhos?", "id": "89a4d3daae9d487f981a7170b4e3d5d7"}, {"answers": [{"text": "atrav\u00e9s de c\u00f3pia das listas de presen\u00e7a ou das ata da reuni\u00e3o", "answer_start": 571}, {"text": "atrav\u00e9s de c\u00f3pia das listas de presen\u00e7a ou das ata da reuni\u00e3o, com cada reuni\u00e3o contando duas horas", "answer_start": 571}, {"text": "atrav\u00e9s de c\u00f3pia das listas de presen\u00e7a ou das ata da reuni\u00e3o", "answer_start": 571}], "question": "Como \u00e9 computada a carga hor\u00e1ria de participa\u00e7\u00e3o em \u00f3rg\u00e3os colegiados?", "id": "c5b91607511d4ce18b0adf9df2448842"}, {"answers": [{"text": "duas", "answer_start": 660}, {"text": "duas", "answer_start": 660}, {"text": "duas", "answer_start": 660}], "question": "Quantas horas conta cada reuni\u00e3o de participa\u00e7\u00e3o em \u00f3rg\u00e3os colegiados?", "id": "06759927776b4321889dbeb37b29582c"}, {"answers": [{"text": "75%", "answer_start": 992}, {"text": "75%", "answer_start": 992}, {"text": "75%", "answer_start": 992}], "question": "Quanto do question\u00e1rio deve ser respondido para que a carga hor\u00e1ria de resposta ao question\u00e1rio do estudante da Comiss\u00e3o Pr\u00f3pria de Avalia\u00e7\u00e3o da UFMS seja v\u00e1lida?", "id": "292c6230294a4ef19cc95ed417dd9d01"}], "context": "A carga hor\u00e1ria de cada uma das atividades \u00e9 aquela constante no documento que comprova a realiza\u00e7\u00e3o da atividade ou em qualquer outro documento onde essa carga hor\u00e1ria esteja definida. Para os casos espec\u00edficos de publica\u00e7\u00e3o de trabalhos, participa\u00e7\u00e3o em \u00f3rg\u00e3os colegiados, participa\u00e7\u00e3o em treinamentos e/ou membros de mesa receptora de votos nas elei\u00e7\u00f5es e resposta ao question\u00e1rio do estudante da Comiss\u00e3o Pr\u00f3pria de Avalia\u00e7\u00e3o da UFMS, tem\u00ad-se: A carga hor\u00e1ria de cada trabalho publicado \u00e9 de 68 horas. A carga hor\u00e1ria de participa\u00e7\u00e3o em \u00f3rg\u00e3os colegiados \u00e9 computada atrav\u00e9s de c\u00f3pia das listas de presen\u00e7a ou das ata da reuni\u00e3o, com cada reuni\u00e3o contando duas horas. A carga hor\u00e1ria de participa\u00e7\u00e3o em treinamentos e atividades espec\u00edficas como membro de mesa receptora de votos nas elei\u00e7\u00f5es ser\u00e1 contabilizada em dobro. A carga hor\u00e1ria de resposta ao question\u00e1rio do estudante da Comiss\u00e3o Pr\u00f3pria de Avalia\u00e7\u00e3o da UFMS \u00e9 de 2 horas por question\u00e1rio, desde que seja respondido pelo menos 75% do question\u00e1rio."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "mediante requerimento dirigido ao Colegiado de Curso", "answer_start": 61}, {"text": "mediante requerimento dirigido ao Colegiado de Curso, a ser entregue na Secretaria Acad\u00eamica da FACOM", "answer_start": 61}, {"text": "mediante requerimento dirigido ao Colegiado de Curso", "answer_start": 61}], "question": "Como deve ser feito o pedido de aproveitamento das atividades complementares?", "id": "796c10e0d97445779f4f1a2c5d9bbe50"}, {"answers": [{"text": "Secretaria Acad\u00eamica da FACOM", "answer_start": 133}, {"text": "Secretaria Acad\u00eamica", "answer_start": 133}, {"text": "Secretaria Acad\u00eamica da FACOM", "answer_start": 133}], "question": "Onde deve ser entregue o pedido de aproveitamento das atividades complementares?", "id": "5fa56370fe8e4793b5a43ba3037cd895"}, {"answers": [{"text": "c\u00f3pias autenticadas dos documentos que comprovem a realiza\u00e7\u00e3o das atividades e a carga hor\u00e1ria associada", "answer_start": 246}, {"text": "o requerente deve anexar ao requerimento c\u00f3pias autenticadas dos documentos que comprovem a realiza\u00e7\u00e3o das atividades e a carga hor\u00e1ria associada", "answer_start": 205}, {"text": "c\u00f3pias autenticadas dos documentos que comprovem a realiza\u00e7\u00e3o das atividades e a carga hor\u00e1ria associada", "answer_start": 246}], "question": "O que deve ser anexado ao pedido de aproveitamento das atividades complementares?", "id": "c62511babcc444ae9f76d9c672ab30a7"}, {"answers": [{"text": "com trinta dias de anteced\u00eancia do t\u00e9rmino do semestre letivo", "answer_start": 404}, {"text": "com trinta dias de anteced\u00eancia do t\u00e9rmino do semestre letivo", "answer_start": 404}, {"text": "com trinta dias de anteced\u00eancia do t\u00e9rmino do semestre letivo", "answer_start": 404}], "question": "Quando devem ser encaminhados os pedidos de aproveitamento de atividades complementares?", "id": "87ea7b87e9464969824a2c692e0b8994"}, {"answers": [{"text": "desde que o acad\u00eamico traga o documento original e uma c\u00f3pia simples do mesmo", "answer_start": 582}, {"text": "desde que o acad\u00eamico traga o documento original e uma c\u00f3pia simples do mesmo", "answer_start": 582}, {"text": "desde que o acad\u00eamico traga o documento original e uma c\u00f3pia simples do mesmo", "answer_start": 582}], "question": "\u00c9 necess\u00e1rio que a c\u00f3pia dos documentos comprobat\u00f3rios seja autenticada? ", "id": "6c03cedf75dd46719f842e5cc8fee53c"}], "context": "Os pedidos de aproveitamento das atividades devem ser feitos mediante requerimento dirigido ao Colegiado de Curso, a ser entregue na Secretaria Acad\u00eamica da FACOM. Al\u00e9m de uma descri\u00e7\u00e3o sucinta do pedido, o requerente deve anexar ao requerimento c\u00f3pias autenticadas dos documentos que comprovem a realiza\u00e7\u00e3o das atividades e a carga hor\u00e1ria associada. Os pedidos de aproveitamento devem ser encaminhados com trinta dias de anteced\u00eancia do t\u00e9rmino do semestre letivo. As c\u00f3pias dos documentos comprobat\u00f3rios podem ser autenticadas na secretaria acad\u00eamica da Faculdade de Computa\u00e7\u00e3o, desde que o acad\u00eamico traga o documento original e uma c\u00f3pia simples do mesmo, no momento do pedido de aproveitamento. Todos os comprovantes das atividades realizadas dever\u00e3o ficar arquivados junto \u00e0 pasta do acad\u00eamico na Secretaria Acad\u00eamica,devendo o acad\u00eamico guardar consigo os documentos originais e o comprovante de entrega."}, {"qas": [{"answers": [{"text": "deve ser apreciada e homologada pelo Colegiado de Curso", "answer_start": 53}, {"text": "ser apreciada e homologada pelo Colegiado de Curso", "answer_start": 58}, {"text": "deve ser apreciada e homologada pelo Colegiado de Curso", "answer_start": 53}], "question": "O que deve ser feito para que a carga hor\u00e1ria das atividades complementares sejam computadas?", "id": "6cf24c63581147e2aa98654f006f5cfe"}, {"answers": [{"text": "aprovado ou reprovado", "answer_start": 222}, {"text": "aprovado ou reprovado", "answer_start": 222}, {"text": "aprovado ou reprovado", "answer_start": 222}], "question": "Quais os poss\u00edveis resultados finais para as atividades complementares?", "id": "a276eac35a5f4e738c0d34da56cbed05"}, {"answers": [{"text": "desde que aprovadas pelo Colegiado de Curso", "answer_start": 361}, {"text": "desde que aprovadas pelo Colegiado de Curso", "answer_start": 361}, {"text": "desde que aprovadas pelo Colegiado de Curso", "answer_start": 361}], "question": "Atividades complementares n\u00e3o previstas no edital podem ser computadas?", "id": "ef5197b438e64597af76a00c4d3cd2b8"}], "context": "A carga hor\u00e1ria obtida nas Atividades Complementares deve ser apreciada e homologada pelo Colegiado de Curso para poder ser computada. Ao acad\u00eamico concluinte das Atividades Complementares ser\u00e1 atribu\u00eddo o resultado final aprovado ou reprovado, a ser consignado em seu Hist\u00f3rico Escolar. Outras atividades n\u00e3o previstas neste Regulamento poder\u00e3o ser computadas desde que aprovadas pelo Colegiado de Curso. Os casos omissos ser\u00e3o resolvidos pelo Colegiado de Curso."}]}]}